<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<book version="0.2">
  <head>
    <creationtool>Lingtrain Alignment Studio</creationtool>
    <creationid>LINGTRAIN</creationid>
    <creationdate>20220818T144746Z</creationdate>
    <paragraphs>56</paragraphs>
    <langs>
      <lang id="xx">
        <sentences>155</sentences>
      </lang>
      <lang id="ru">
        <sentences>167</sentences>
      </lang>
    </langs>
    <author>
      <s lang="xx">Рей Брэдбери (пер. Нора Галь)</s>
      <s lang="ru">Рей Брэдбери (пер. Арам Оганян)</s>
    </author>
    <title>
      <s lang="xx">Погожий день</s>
      <s lang="ru">Бархатный сезон</s>
    </title>
    <contents>
      <s lang="xx">Table of contents</s>
      <s lang="ru">Содержание</s>
    </contents>
  </head>
  <body>
    <section type="default">
      <header>
        <su lang="xx"/>
        <su lang="ru"/>
      </header>
      <p type="qtext" id="0">
        <sentence>
          <su lang="xx">Перевод с английского Нора Галь (1965 г.)</su>
          <su lang="ru">Перевод с английского Арам Оганян (2021 г.)</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="1">
        <sentence id="0">
          <su lang="xx">Однажды летним полднем Джордж и Элис Смит приехали поездом в Биарриц и уже через час выбежали из гостиницы на берег океана, искупались и разлеглись под жаркими лучами солнца.</su>
          <su lang="ru">В один прекрасный летний полдень Джордж и Алиса Смит сошли с поезда в Биаррице, а спустя час выбежали из отеля на пляж, бросились в океан и вылезли из воды, чтобы подрумяниться на песочке.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="2">
        <sentence id="1">
          <su lang="xx">Глядя, как Джордж Смит загорает, развалясь на песке, вы бы приняли его за обыкновенного туриста, которого свеженьким, точно салат-латук во льду, доставили самолетом в Европу и очень скоро пароходом отправят восвояси.</su>
          <su lang="ru">Глядя на Джорджа Смита, распростертого на солнцепеке, можно было подумать, что он всего лишь турист, доставленный в Европу свежим, словно замороженный салат, и не собирающийся задерживаться здесь надолго.</su>
        </sentence>
        <sentence id="2">
          <su lang="xx">А на самом деле этот человек больше жизни любил искусство.</su>
          <su lang="ru">На самом же деле это был человек, больше жизни ценивший искусство.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="3">
        <sentence id="3">
          <su lang="xx">- Ну вот... - Джордж Смит вздохнул.</su>
          <su lang="ru">– А-ах… – крякнул Джордж Смит.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="4">
        <sentence id="4">
          <su lang="xx">По груди его поползла еще одна струйка пота.</su>
          <su lang="ru">По его груди скатилась очередная унция пота.</su>
        </sentence>
        <sentence id="5">
          <su lang="xx">Пусть испарится вся вода из крана в штате Огайо, а потом наполним себя лучшим бордо.</su>
          <su lang="ru">Вот выпарю из себя водопроводную влагу штата Огайо, думал он, потом пропитаюсь лучшим «бордо».</su>
        </sentence>
        <sentence id="6">
          <su lang="xx">Насытим свою кровь щедрыми соками Франции и тогда все увидим глазами здешних жителей.</su>
          <su lang="ru">Пусть кровь насытится букетом французских вин, чтобы смотреть на мир глазами здешних людей.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="5">
        <sentence id="7">
          <su lang="xx">А зачем?</su>
          <su lang="ru">Зачем?</su>
        </sentence>
        <sentence id="8">
          <su lang="xx">Чего ради есть и пить все французское, дышать воздухом Франции?</su>
          <su lang="ru">Зачем вдыхать, вкушать, пить все французское?</su>
        </sentence>
        <sentence id="9">
          <su lang="xx">Да затем, чтобы со временем по-настоящему постичь гений одного человека.</su>
          <su lang="ru">Неужели для того, чтобы со временем проникнуться гениальностью всего лишь одного человека?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="6">
        <sentence id="10">
          <su lang="xx">Губы его дрогнули, беззвучно промолвили некое имя.</su>
          <su lang="ru">Его губы зашевелились, произнося некое имя.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="7">
        <sentence id="11">
          <su lang="xx">- Джордж?</su>
          <su lang="ru">– Джордж?</su>
        </sentence>
        <sentence id="12">
          <su lang="xx">- Над ним наклонилась жена.</su>
          <su lang="ru">– Тень жены нависла над ним.</su>
        </sentence>
        <sentence id="13">
          <su lang="xx">- Я знаю, о чем ты думаешь.</su>
          <su lang="ru">– Я догадываюсь, о ком ты думаешь.</su>
        </sentence>
        <sentence id="14">
          <su lang="xx">По губам прочла.</su>
          <su lang="ru">Читаю по губам.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="8">
        <sentence id="15">
          <su lang="xx">Он не шевельнулся, ждал.</su>
          <su lang="ru">Он лежал, не шелохнувшись, и ждал.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="9">
        <sentence id="16">
          <su lang="xx">- Ну и?..</su>
          <su lang="ru">– О ком же?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="10">
        <sentence id="17">
          <su lang="xx">- Пикассо, - сказала она.</su>
          <su lang="ru">– О Пикассó, – сказала она.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="11">
        <sentence id="18">
          <su lang="xx">Он поморщился.</su>
          <su lang="ru">Его передернуло.</su>
        </sentence>
        <sentence id="19">
          <su lang="xx">Хоть бы научилась наконец правильно произносить это имя.</su>
          <su lang="ru">Когда-нибудь она научится правильно произносить это имя.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="12">
        <sentence id="20">
          <su lang="xx">- Успокойся, прошу тебя, - сказала жена.</su>
          <su lang="ru">– Прошу тебя, – молвила она.</su>
        </sentence>
        <sentence id="21">
          <su lang="xx">- Я знаю, сегодня утром до тебя докатился слух, но поглядел бы ты на себя - опять глаза дергает тик.</su>
          <su lang="ru">– Успокойся. Я знаю, что утром тебя взбудоражили кое-какие слухи, но ты бы видел, что творится с твоими глазами. У тебя опять нервный тик.</su>
        </sentence>
        <sentence id="22">
          <su lang="xx">Пускай Пикассо здесь, на побережье, в нескольких милях отсюда, гостит у друзей в каком-то рыбачьем поселке.</su>
          <su lang="ru">Допустим, Пикассо на побережье в нескольких милях отсюда, гостит у друзей в рыбацком поселке.</su>
        </sentence>
        <sentence id="23">
          <su lang="xx">Но не думай про него, не то наш отдых пойдет прахом.</su>
          <su lang="ru">Но тебе лучше на этом не зацикливаться, не то весь отпуск насмарку.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="13">
        <sentence id="24">
          <su lang="xx">- Лучше бы мне про это не слышать, - честно признался Джордж.</su>
          <su lang="ru">– Лучше бы эти слухи до меня не доходили, – честно признался он.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="14">
        <sentence id="25">
          <su lang="xx">- Ну что бы тебе любить других художников, - сказала она.</su>
          <su lang="ru">– Вот если бы тебе нравились другие художники! – сказала она.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="15">
        <sentence id="26">
          <su lang="xx">Других?</su>
          <su lang="ru">Другие?</su>
        </sentence>
        <sentence id="27">
          <su lang="xx">Да, есть и другие.</su>
          <su lang="ru">Да, есть и другие.</su>
        </sentence>
        <sentence id="28">
          <su lang="xx">Можно недурно позавтракать натюрмортами Караваджо - осенними грушами и темными, как полночь, сливами.</su>
          <su lang="ru">Он мог бы отменно позавтракать золотистыми, как осень, грушами и черными, как ночь, сливами из натюрмортов Караваджо.</su>
        </sentence>
        <sentence id="29">
          <su lang="xx">А на обед - брызжущие огнем подсолнухи Ван Гога на мощных стеблях, их цветенье постигнет и слепец, пробежав обожженными пальцами по пламенному холсту.</su>
          <su lang="ru">Пообедать пышущими жаром подсолнухами Ван-Гога с лепестками как жирные гусеницы. Незрячий человек мог бы «прочитать» эти цветы, пробежав пальцами по пылающему холсту, и обжечься.</su>
        </sentence>
        <sentence id="30">
          <su lang="xx">Но истинное пиршество?</su>
          <su lang="ru">А истинное пиршество?</su>
        </sentence>
        <sentence id="31">
          <su lang="xx">Полотна, которыми хочешь по-настоящему насладиться?</su>
          <su lang="ru">Для каких картин он берег свой аппетит?</su>
        </sentence>
        <sentence id="32">
          <su lang="xx">Кто заполнит весь горизонт от края до края, словно Нептун, встающий из вод в венце из алебастра и коралла, когтистые пальцы сжимают подобно трезубцу большущие кисти, а взмах огромного рыбьего хвоста обдаст летним ливнем весь Гибралтар, - кто, если не создатель "Девушки перед зеркалом" и "Герники"?</su>
          <su lang="ru">Для кого же, если не для создателя «Девушки перед зеркалом» и «Герники», который, заслонив горизонт, словно восставший Нептун, увенчанный водорослями, алебастром и кораллами, стиснув кисти подобно трезубцам в когтистых пальцах, исполинским китовым хвостом способен обрушить летний ливень на весь Гибралтар?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="16">
        <sentence id="33">
          <su lang="xx">- Элис, - терпеливо сказал Джордж, - как тебе объяснить?</su>
          <su lang="ru">– Алиса, – проговорил он терпеливо, – как бы это объяснить?</su>
        </sentence>
        <sentence id="34">
          <su lang="xx">Всю дорогу в поезде я думал: Боже милостивый, ведь вокруг - страна Пикассо!</su>
          <su lang="ru">В поезде я думал: бог мой, весь этот край – страна Пикассо!</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="17">
        <sentence id="35">
          <su lang="xx">Но так ли, спрашивал он себя.</su>
          <su lang="ru">Но так ли это на самом деле? – недоумевал он.</su>
        </sentence>
        <sentence id="36">
          <su lang="xx">Небо, земля, люди, тут румяный кирпич, там ярко-голубая узорная решетка балкона, и мандолина, будто спелый плод, под несчетными касаньями чьих-то рук, и клочки афиш - летучее конфетти на ночном ветру... Сколько тут от Пикассо, а сколько - от Джорджа Смита, озирающего мир неистовым взором Пикассо?</su>
          <su lang="ru">Небо, земля, люди, багровый кирпич, балконы из витого вороненого железа, мандолина – перезрелый плод в руках человека, захватанный тысячами прикосновений, лохмотья рекламных щитов, развевающиеся, как серпантин, на ночных ветрах – сколько в этом было от Пикассо, а сколько от Джорджа Смита, созерцающего мир горящими глазами Пикассо?</su>
        </sentence>
        <sentence id="37">
          <su lang="xx">Нет, не найти ответа.</su>
          <su lang="ru">Он уже отчаялся найти ответ.</su>
        </sentence>
        <sentence id="38">
          <su lang="xx">Этот старик насквозь пропитал Джорджа Смита скипидаром и олифой, преобразил все его бытие: в сумерки сплошь Голубой период, на рассвете сплошь - Розовый.</su>
          <su lang="ru">Старик Пикассо так основательно пропитал Джорджа Смита скипидаром и льняным маслом, что они определили его бытие: Голубой период в сумерках, Розовый период на заре.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="18">
        <sentence id="39">
          <su lang="xx">- Я все думаю, - сказал он вслух, - если бы мы отложили денег...</su>
          <su lang="ru">– Я думаю, – сказал он вслух, – вот если бы мы поднакопили деньжат…</su>
        </sentence>
        <sentence id="40">
          <su lang="xx">- Никогда нам не отложить пяти тысяч долларов.</su>
          <su lang="ru">– Нам в жизни не накопить пять тысяч долларов.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="19">
        <sentence id="41">
          <su lang="xx">- Знаю, - тихо согласился он.</su>
          <su lang="ru">– Знаю, – тихо проговорил он.</su>
        </sentence>
        <sentence id="42">
          <su lang="xx">- Но как славно думать, а вдруг когда-нибудь это удастся.</su>
          <su lang="ru">– Но меня согревает мысль, что когда-нибудь они у нас появятся.</su>
        </sentence>
        <sentence id="43">
          <su lang="xx">Как бы здорово просто прийти к нему и сказать: "Пабло, вот пять тысяч!</su>
          <su lang="ru">Как было бы здорово просто подойти к нему и сказать: «Пабло, вот тебе пять тысяч долларов!</su>
        </sentence>
        <sentence id="44">
          <su lang="xx">Дай нам море, песок, вот это небо, дай, что хочешь, из старого, мы будем счастливы..."</su>
          <su lang="ru">Одари и осчастливь нас морем, песками, небесами, да чем угодно…»</su>
        </sentence>
        <sentence id="45">
          <su lang="xx">Выждав минуту, жена коснулась его плеча.</su>
          <su lang="ru">Спустя мгновение Алиса коснулась его плеча.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="20">
        <sentence id="46">
          <su lang="xx">- Иди-ка лучше окунись, - сказала она.</su>
          <su lang="ru">– Тебе, пожалуй, не мешало бы окунуться, – посоветовала она.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="21">
        <sentence id="47">
          <su lang="xx">- Да, - сказал он, - так будет лучше.</su>
          <su lang="ru">– Да, – согласился он, – именно это мне сейчас и нужно.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="22">
        <sentence id="48">
          <su lang="xx">Он врезался в воду, фонтаном взметнулось белое пламя.</su>
          <su lang="ru">Когда он врезался в воду, взметнулось белое пламя волн.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="23">
        <sentence id="49">
          <su lang="xx">До вечера Джордж Смит окунался и вновь и вновь выходил на берег со множеством других, то опаленных жаркими лучами, то освеженных прохладной волной, и наконец, когда солнце уже клонилось к закату, эти люди с кожей всех оттенков, кто цвета омара, кто - жареного цыпленка, кто белой цесарки, устало поплелись к своим отелям, похожим на свадебные пироги.</su>
          <su lang="ru">Всю вторую половину дня Джордж Смит то выходил из океана, то возвращался туда вновь, поднимая фонтаны брызг широченными взмахами; подобно тем людям, которым то жарко, то холодно и которые, к закату солнца раскрасневшись как омары, поджаристые цыплята и цесарки, плетутся в свой отель, смахивающий на свадебный торт.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="24">
        <sentence id="50">
          <su lang="xx">На опустелом берегу, что протянулся на мили и мили, остались только двое.</su>
          <su lang="ru">На пляже на многие мили никого не осталось за исключением двух человек.</su>
        </sentence>
        <sentence id="51">
          <su lang="xx">Один - Джордж Смит с полотенцем через плечо, готовый совершить вечерний обряд.</su>
          <su lang="ru">Одним оказался Джордж Смит с полотенцем через плечо, который вышел поплескаться напоследок.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="25">
        <sentence id="52">
          <su lang="xx">А издали, в мирном безветрии, шел по пустынному берегу еще один человек, невысокий, коренастый.</su>
          <su lang="ru">Вдалеке по безмятежному берегу в одиночестве шагал другой мужчина, пониже ростом, угловатый, сильно загоревший.</su>
        </sentence>
        <sentence id="53">
          <su lang="xx">Он загорел сильнее, солнце окрасило его бритую голову в цвет красного дерева, на темном лице светились глаза, ясные и прозрачные, как вода.</su>
          <su lang="ru">На солнце его стриженная ежиком голова приобрела оттенок красного дерева. А ясные глаза блестели как вода.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="26">
        <sentence id="54">
          <su lang="xx">Итак, вот он, берег - сцена перед началом спектакля, и через считанные минуты эти двое встретятся.</su>
          <su lang="ru">Итак, сцена на берегу подготовлена, и через пару минут этим двоим суждено встретиться.</su>
        </sentence>
        <sentence id="55">
          <su lang="xx">Снова, в который раз, судьба кладет на чаши весов потрясения и неожиданности, встречи и расставанья.</su>
          <su lang="ru">Судьба уже приготовила чаши весов для потрясений и неожиданностей, явлений и исчезновений.</su>
        </sentence>
        <sentence id="56">
          <su lang="xx">А меж тем два одиноких путника вовсе не задумывались о потоке внезапных совпадений, подстерегающих каждого во всякой толпе, в любом городе.</su>
          <su lang="ru">Но ни один не догадывался о случайном стечении обстоятельств, способном подстеречь каждого – в любом городе, в любой толпе, словно бурная река, которую невозможно перейти вброд.</su>
        </sentence>
        <sentence id="57">
          <su lang="xx">Ни тому, ни другому не приходило на ум, что, если осмелишься погрузиться в этот поток, можно ухватить полные горсти чудес.</su>
          <su lang="ru">Не догадывались они и о том, что река эта полна чудесами, и, если запустить туда руки, чудо можно поймать.</su>
        </sentence>
        <sentence id="58">
          <su lang="xx">Подобно многим, они только отмахнулись бы от такого вздора и преспокойно остались бы на берегу, не столкни их в поток сама Судьба.</su>
          <su lang="ru">Как большинство людей, они отметали подобную блажь и держались на расстоянии, чтобы Судьба не столкнула их с берега.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="27">
        <sentence id="59">
          <su lang="xx">Незнакомец остановился в одиночестве.</su>
          <su lang="ru">Незнакомец стоял в одиночестве.</su>
        </sentence>
        <sentence id="60">
          <su lang="xx">Огляделся, увидел, что один, увидел чарующие воды залива и солнце, утопающее в последнем многоцветье дня, потом обернулся и заметил на песке щепочку.</su>
          <su lang="ru">Осмотревшись, он понял, что поблизости никого нет, увидел великолепную гладь залива, солнце, подсвечивающее краски уходящего дня, и краем глаза заметил щепку на песке.</su>
        </sentence>
        <sentence id="61">
          <su lang="xx">То была всего лишь тонкая палочка из-под давно растаявшего лимонного мороженого.</su>
          <su lang="ru">Оказалось, это палочка от давно растаявшего эскимо.</su>
        </sentence>
        <sentence id="62">
          <su lang="xx">Он улыбнулся и подобрал ее.</su>
          <su lang="ru">С улыбкой он подобрал ее.</su>
        </sentence>
        <sentence id="63">
          <su lang="xx">Опять огляделся и, уверясь, что он здесь один, снова наклонился и, бережно держа палочку, легкими взмахами руки стал делать то, что умел лучше всего на свете.</su>
          <su lang="ru">Вновь оглядевшись и, дабы удостовериться, что совсем один, он присел и, бережно сжимая щепку, легкими росчерками принялся делать то, что умел лучше всего на свете.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="28">
        <sentence id="64">
          <su lang="xx">Он стал рисовать на песке немыслимые фигуры.</su>
          <su lang="ru">Начал рисовать на песке фантастические фигуры.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="29">
        <sentence id="65">
          <su lang="xx">Набросал одну, шагнул дальше и, не поднимая глаз, теперь уже весь поглощенный работой, нарисовал еще одну, потом третью, четвертую, пятую, шестую...</su>
          <su lang="ru">Набросал одну фигуру, затем, не поднимая глаз, полностью увлеченный работой, перешел к другой, третьей, четвертой, пятой, шестой.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="30">
        <sentence id="66">
          <su lang="xx">Джордж Смит шел по берегу, оставляя следы на песке, глядел вправо, глядел влево, потом увидел впереди незнакомца. Подходя ближе, Джордж Смит увидел, что человек этот, бронзовый от загара, низко наклонился.</su>
          <su lang="ru">Джордж Смит, отпечатывая следы на береговой линии, озирался по сторонам и тут приметил впереди склонившегося загорелого человека.</su>
        </sentence>
        <sentence id="67">
          <su lang="xx"> Джордж Смит подошел еще ближе и понял, чем тот занимается.  И усмехнулся.</su>
          <su lang="ru">Подойдя ближе, Смит понял, чем тот занят, и усмехнулся.</su>
        </sentence>
        <sentence id="68">
          <su lang="xx"> Ну да, конечно... этот тип на берегу - сколько ему, шестьдесят пять, семьдесят? - что-то там выцарапывает, чертит. Песок так и летит во все стороны!</su>
          <su lang="ru"> Ну да, конечно… Человек на пляже, в одиночестве… Сколько ему? Шестьдесят пять? Семьдесят? Бороздит каракули, закорючки, взметая песок во все стороны!</su>
        </sentence>
        <sentence id="69">
          <su lang="xx">Нелепые образы так и разлетаются по берегу!</su>
          <su lang="ru">Как дерзко вырисовываются портреты на берегу!</su>
        </sentence>
        <sentence id="70">
          <su lang="xx">И так...</su>
          <su lang="ru">Как…</su>
        </sentence>
        <sentence id="71">
          <su lang="xx">Джордж Смит сделал еще шаг - и замер.</su>
          <su lang="ru">Джордж Смит сделал еще один шаг и встал как вкопанный.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="31">
        <sentence id="72">
          <su lang="xx">Незнакомец рисовал, рисовал и, видно, не замечал, что кто-то стоит у него за плечом, рядом с миром, возникающим под его рукой на песке.</su>
          <su lang="ru">Незнакомец рисовал и рисовал, казалось, не обращая внимания ни на присутствие другого человека за спиной, ни на целый рисованный мир на песке.</su>
        </sentence>
        <sentence id="73">
          <su lang="xx">От всего отрешенный, он был одержим вдохновением: взорвись в заливе глубинные бомбы, даже это не остановило бы полета его руки, не заставило бы обернуться.</su>
          <su lang="ru">Его настолько поглотило творчество, что и разрывы глубинных бомб в бухте не остановили бы его порхающую руку и не заставили бы оглянуться.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="32">
        <sentence id="74">
          <su lang="xx">Джордж Смит смотрел на песок.</su>
          <su lang="ru">Джордж Смит взглянул на песок.</su>
        </sentence>
        <sentence id="75">
          <su lang="xx">Долго смотрел, и вот его бросило в дрожь.</su>
          <su lang="ru">И после долгого созерцания его охватил трепет.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="33">
        <sentence id="76">
          <su lang="xx">Ибо здесь, на гладком берегу, возникли греческие львы и козы Средиземноморья, и девы с плотью из песка, словно тончайшая золотая пыльца, играли на свирелях сатиры и танцевали дети, разбрасывая цветы дальше и дальше, скакали следом по берегу резвые ягнята, перебирали струны арф и лир музыканты, единороги уносили юных всадников к далеким лугам и лесам, к руинам храмов и вулканам.</su>
          <su lang="ru">На плоском берегу простирались изображения греческих львов, средиземноморских козлищ и дев, воплощенных в золотом песке, сатиров, дудящих в самодельные деревянные свирели, пляшущей детворы, разбрасывающей цветы по пляжу, и резвящихся агнцев; музыкантов, перебирающих струны арф и лир, единорогов, состязающихся в беге с юношами на далеких лугах; лесов, вулканов и разрушенных храмов.</su>
        </sentence>
        <sentence id="77">
          <su lang="xx">Не уставала рука одержимого, он не разгибался, охваченный лихорадкой, пот катил с него градом, и струилась непрерывная линия, вилась, изгибалась, деревянное стило металось вверх, вниз, вдоль, поперек, кружило, петляло, чертило, шуршало, замирало и неслось дальше, словно эта неудержимая вакханалия непременно должна достичь блистательного завершения прежде, чем волны погасят солнце.</su>
          <su lang="ru">Непрерывной линией вдоль берега рука этого согбенного человека, державшая деревянное стило, в экстазе и в поту чертила, полосовала, петляла вверх-вниз, вбок и наизнанку, вышивала. Он шептал, замирал, затем пускался вскачь, словно сия бродячая вакханалия должна была подойти к концу до того, как море погасит солнце.</su>
        </sentence>
        <sentence id="78">
          <su lang="xx">На двадцать, на тридцать ярдов и еще дальше пронеслись вереницей загадочных иероглифов нимфы, дриады, взметнулись струи летних ключей.</su>
          <su lang="ru">На двадцать-тридцать, а то и больше ярдов раскручивались свитки с письменами, нимфами, дриадами и летними фонтанами.</su>
        </sentence>
        <sentence id="79">
          <su lang="xx">В закатном свете песок стал точно расплавленная медь, несущая послание всем и каждому, пусть бы читали и наслаждались годы и годы.</su>
          <su lang="ru">Свет угасающего дня залил расплавленной медью песок с посланием, высеченным на все времена, которое мог бы с наслаждением прочитать кто и когда угодно.</su>
        </sentence>
        <sentence id="80">
          <su lang="xx">Все кружило и замирало, подхваченное собственным вихрем, повинуясь своим особым законам тяготения.</su>
          <su lang="ru">Все, что взметнулось ввысь, – застыло, обретя равновесие.</su>
        </sentence>
        <sentence id="81">
          <su lang="xx">Вот пляшут на щедрых гроздьях дочери виноградаря, брызжет алый сок из-под ступней, вот из курящихся туманами вод рождаются чудища в кольчуге чешуи, а летучие паруса облаков испещрены узорчатыми воздушными змеями... а вот еще... и еще... и еще...</su>
          <su lang="ru">Вот, пританцовывая, дочери виноделов ступнями, окровавленными виноградом, выдавливают вино. Вот чешуйчатые чудовища – порождения морских испарений, вот воздушные змеи в гирляндах цветов источают благоухание в летучих облаках… вот… вот… вот…</su>
        </sentence>
        <sentence id="82">
          <su lang="xx">Художник остановился.</su>
          <su lang="ru">Художник замер.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="34">
        <sentence id="83">
          <su lang="xx">Джордж Смит отпрянул и застыл.</su>
          <su lang="ru">Джордж Смит сделал шаг назад.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="35">
        <sentence id="84">
          <su lang="xx">Художник поднял глаза, удивленный неожиданным соседством.</su>
          <su lang="ru">Художник взглянул вверх и удивился, обнаружив поблизости постороннего.</su>
        </sentence>
        <sentence id="85">
          <su lang="xx">Постоял, переводя глаза с Джорджа Смита на свое творение, что протянулось по песчаной полосе, словно следы праздного пешехода.</su>
          <su lang="ru">Потом он встал, взглянул на Джорджа Смита, затем на свои творения, которыми пляж был испещрен, будто отпечатками ступней праздношатающихся.</su>
        </sentence>
        <sentence id="86">
          <su lang="xx">И наконец с улыбкой пожал плечами, словно говоря: смотрите, что я наделал, видали такое ребячество?</su>
          <su lang="ru">Наконец улыбнулся и пожал плечами, словно хотел сказать: «Смотрите, что я натворил; видите, какое ребячество?</su>
        </sentence>
        <sentence id="87">
          <su lang="xx">Ведь вы меня извините?</su>
          <su lang="ru">Вы уж простите меня.</su>
        </sentence>
        <sentence id="88">
          <su lang="xx">Рано или поздно всем нам случается свалять дурака... может быть, и с вами бывало?</su>
          <su lang="ru">Иногда всем нам хочется подурачиться… Может, и вам попробовать? Нет?</su>
        </sentence>
        <sentence id="89">
          <su lang="xx">Так простим старому сумасброду эту выходку, а?</su>
          <su lang="ru">Ну тогда позвольте старому дуралею, а?</su>
        </sentence>
        <sentence id="90">
          <su lang="xx">Вот и хорошо!</su>
          <su lang="ru">Вот и хорошо!»</su>
        </sentence>
        <sentence id="91">
          <su lang="xx">Но Джордж Смит только и мог смотреть на невысокого человека с высмугленной солнцем кожей и ясными зоркими глазами да единственный раз еле слышно прошептал его имя.</su>
          <su lang="ru">Но Джордж Смит был способен лишь смотреть на загорелого коротышку с ясным острым взглядом и единожды прошептать его имя, про себя.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="36">
        <sentence id="92">
          <su lang="xx">Так они стояли, пожалуй, еще секунд пять, Джордж Смит жадно разглядывал песчаный фриз, а художник присматривался к нему с насмешливым любопытством.</su>
          <su lang="ru">Так они простояли секунд пять: Джордж Смит, уставившись на гравированный песок, и изумленный художник, с любопытством разглядывая Джорджа Смита.</su>
        </sentence>
        <sentence id="93">
          <su lang="xx">Джордж Смит открыл было рот - и закрыл, протянул руку - и отдернул.</su>
          <su lang="ru">Джордж Смит раскрыл было рот – и тут же закрыл, протянул руку – и тут же отдернул.</su>
        </sentence>
        <sentence id="94">
          <su lang="xx">Шагнул к картине, отступил.</su>
          <su lang="ru">Шагнул было к картинам – и отпрянул.</su>
        </sentence>
        <sentence id="95">
          <su lang="xx">Потом пошел вдоль вереницы изображений, как шел бы человек, рассматривая бесценные мраморные статуи, оставшиеся на берегу от каких-нибудь древних руин.</su>
          <su lang="ru">Потом зашагал вдоль изображений, словно то была вереница выброшенных на берег драгоценных мраморных осколков древних развалин.</su>
        </sentence>
        <sentence id="96">
          <su lang="xx">Он смотрел не мигая, рука жаждала коснуться изображений, но не смела.</su>
          <su lang="ru">Он смотрел немигающим взглядом. Его рука жаждала прикоснуться, но не посмела.</su>
        </sentence>
        <sentence id="97">
          <su lang="xx">Хотелось бежать, но он не побежал.</su>
          <su lang="ru">Ему хотелось броситься прочь, но он остался.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="37">
        <sentence id="98">
          <su lang="xx">Вдруг он посмотрел в сторону гостиницы.</su>
          <su lang="ru">Вдруг ему на глаза попался отель.</su>
        </sentence>
        <sentence id="99">
          <su lang="xx">Бежать, да!</su>
          <su lang="ru">Бежать! Именно!</su>
        </sentence>
        <sentence id="100">
          <su lang="xx">Бежать!</su>
          <su lang="ru">Бежать!</su>
        </sentence>
        <sentence id="101">
          <su lang="xx">А что дальше?</su>
          <su lang="ru">Что?</su>
        </sentence>
        <sentence id="102">
          <su lang="xx">Схватить лопату, вынуть, выкопать, спасти хоть толику ненадежной, сыпучей песчаной ленты?</su>
          <su lang="ru">Взяться за лопату, выкопать, спасти хоть пласт рассыпающегося песка.</su>
        </sentence>
        <sentence id="103">
          <su lang="xx">Найти мастера-формовщика, примчаться с ним сюда, пускай сделает гипсовый слепок хотя бы с малой хрупкой доли?</su>
          <su lang="ru">Разыскать ремонтника, срочно привести его сюда, чтобы залить гипсом хотя бы крошечный хрупкий фрагмент?</su>
        </sentence>
        <sentence id="104">
          <su lang="xx">Нет, нет.</su>
          <su lang="ru">Нет, нет.</su>
        </sentence>
        <sentence id="105">
          <su lang="xx">Глупо, глупо.</su>
          <su lang="ru">Какая глупость, глупость.</su>
        </sentence>
        <sentence id="106">
          <su lang="xx">Или?..</su>
          <su lang="ru">А может?..</su>
        </sentence>
        <sentence id="107">
          <su lang="xx">Взгляд его метнулся к окну гостиничного номера.</su>
          <su lang="ru">Его взгляд скользнул по окну гостиничного номера.</su>
        </sentence>
        <sentence id="108">
          <su lang="xx">Фотоаппарат!</su>
          <su lang="ru">Побежать за фотоаппаратом!</su>
        </sentence>
        <sentence id="109">
          <su lang="xx">Бежать, схватить аппарат - и скорей с ним по берегу, щелкать затвором, перекручивать пленку, снимать и снимать, пока...</su>
          <su lang="ru">Вернуться на берег и щелкать, щелкать кассету за кассетой, пока…</su>
        </sentence>
        <sentence id="110">
          <su lang="xx">Джордж Смит круто обернулся, глянул на солнце.</su>
          <su lang="ru">Джордж Смит резко обернулся, чтобы взглянуть на солнце.</su>
        </sentence>
        <sentence id="111">
          <su lang="xx">Теплые лучи коснулись его лица, зажгли два огонька в зрачках.</su>
          <su lang="ru">Оно бросило слабый отсвет на его лицо – и в его глазах засиял огонь.</su>
        </sentence>
        <sentence id="112">
          <su lang="xx">Солнце уже наполовину погрузилось в воду - и на глазах у Джорджа Смита за считанные секунды затонуло совсем.</su>
          <su lang="ru">Солнце, наполовину погруженное в океан, за несколько мгновений исчезло под водой.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="38">
        <sentence id="113">
          <su lang="xx">Художник подошел ближе и теперь смотрел в лицо Джорджу Смиту с бесконечно дружеской добротой, будто угадывал каждую его мысль.</su>
          <su lang="ru">Художник приблизился и смотрел на Джорджа Смита очень дружелюбно, словно читая его мысли.</su>
        </sentence>
        <sentence id="114">
          <su lang="xx">И вот слегка кивнул.</su>
          <su lang="ru">Вот он слегка кивает, вот случайно выронил палочку от мороженого.</su>
        </sentence>
        <sentence id="115">
          <su lang="xx">И вот пальцы его небрежно выронили палочку от мороженого.</su>
          <su lang="ru">Вот желает спокойной ночи.</su>
        </sentence>
        <sentence id="116">
          <su lang="xx">И вот он уже говорит - до свиданья, до свиданья.</su>
          <su lang="ru">Спокойной ночи!</su>
        </sentence>
        <sentence id="117">
          <su lang="xx">И вот он шагает по берегу к югу... ушел.</su>
          <su lang="ru">Вот он уходит, удаляясь в сторону юга, по кромке воды.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="39">
        <sentence id="118">
          <su lang="xx">Джордж Смит стоял и смотрел ему вслед.</su>
          <su lang="ru">Джордж Смит стоял, глядя ему вслед.</su>
        </sentence>
        <sentence id="119">
          <su lang="xx">Так прошла долгая минута, а потом он сделал то, что только и мог. От самого начала он двинулся вдоль фантастического фриза, медленно шел он по берегу мимо фавнов и сатиров, и мимо дев, пляшущих на виноградных гроздьях, и горделивых единорогов, и юношей, играющих на свирели.</su>
          <su lang="ru">Спустя минуту он совершил то единственное, что ему оставалось, а именно медленно прошагал вдоль берега от самого начала фантастической картины с фавнами, сатирами, утопающими в вине девами, гарцующими единорогами и трубящими юнцами.</su>
        </sentence>
        <sentence id="120">
          <su lang="xx">Долго шел он, не сводя глаз с этой вольно летящей вакханалии.</su>
          <su lang="ru">Он проделал долгий путь, всматриваясь, как непринужденно раскручивается вакханалия.</su>
        </sentence>
        <sentence id="121">
          <su lang="xx">Дошел до конца вереницы зверей и людей, повернул и пошел обратно, все так же опустив глаза, словно что-то потерял и не знает толком, где искать.</su>
          <su lang="ru">И дойдя до места, где заканчивались человеки и живность, повернулся и зашагал в противоположном направлении, глядя под ноги, словно что-то обронил, но не знает, где искать пропажу.</su>
        </sentence>
        <sentence id="122">
          <su lang="xx">Так ходил он взад и вперед, пока не осталось света ни в небесах, ни на песке и уже ничего нельзя было разглядеть.</su>
          <su lang="ru">Так продолжалось, пока небо и песок не потемнели.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="40">
        <sentence id="123">
          <su lang="xx">Он сел к столу ужинать.</su>
          <su lang="ru">Настала пора ужинать. Он сидел за столом.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="41">
        <sentence id="124">
          <su lang="xx">- Как ты поздно, - сказала жена.</su>
          <su lang="ru">– Ты припозднился, – сказала жена.</su>
        </sentence>
        <sentence id="125">
          <su lang="xx">- Я не могла дождаться, спустилась в ресторан одна.</su>
          <su lang="ru">– Мне пришлось спуститься одной.</su>
        </sentence>
        <sentence id="126">
          <su lang="xx">Я умираю с голоду.</su>
          <su lang="ru">Я ужасно проголодалась.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="42">
        <sentence id="127">
          <su lang="xx">- Ну ничего, - сказал он.</su>
          <su lang="ru">– Все в порядке, – заверил он.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="43">
        <sentence id="128">
          <su lang="xx">- Интересная была прогулка?</su>
          <su lang="ru">– Как прогулка? – полюбопытствовала она.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="44">
        <sentence id="129">
          <su lang="xx">- Нет, - сказал он.</su>
          <su lang="ru">– Ничего особенного, – ответил он.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="45">
        <sentence id="130">
          <su lang="xx">- Какой-то ты странный, Джордж.</su>
          <su lang="ru">– Неважно выглядишь, Джордж.</su>
        </sentence>
        <sentence id="131">
          <su lang="xx">Ты что, заплыл слишком далеко и чуть не утонул?</su>
          <su lang="ru">Ты далеко заплыл и чуть не утонул? Так?</su>
        </sentence>
        <sentence id="132">
          <su lang="xx">По лицу вижу!</su>
          <su lang="ru">Видно же по твоему лицу.</su>
        </sentence>
        <sentence id="133">
          <su lang="xx">Ты заплыл слишком далеко, да?</su>
          <su lang="ru">Признайся, ты далеко заплыл?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="46">
        <sentence id="134">
          <su lang="xx">- Да, - сказал он.</su>
          <su lang="ru">– Да, – признался он.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="47">
        <sentence id="135">
          <su lang="xx">- Ну хорошо, - сказала жена, не сводя с него глаз.</su>
          <su lang="ru">– Ладно, – процедила она, пристально глядя на него.</su>
        </sentence>
        <sentence id="136">
          <su lang="xx">- Только никогда больше так не делай.</su>
          <su lang="ru">– Чтоб это было в последний раз.</su>
        </sentence>
        <sentence id="137">
          <su lang="xx">А теперь... что будешь есть?</su>
          <su lang="ru">Так… что будешь есть?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="48">
        <sentence id="138">
          <su lang="xx">Он взял меню, стал просматривать и вдруг застыл.</su>
          <su lang="ru">Он взял меню и принялся читать. Потом вдруг оторвался от чтения.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="49">
        <sentence id="139">
          <su lang="xx">- Что случилось? - спросила жена.</su>
          <su lang="ru">– В чем дело? – поинтересовалась жена.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="50">
        <sentence id="140">
          <su lang="xx">Он повернул голову, зажмурился.</su>
          <su lang="ru">Он повернул голову и на миг смежил веки.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="51">
        <sentence id="141">
          <su lang="xx">- Слушай.</su>
          <su lang="ru">– Прислушайся.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="52">
        <sentence id="142">
          <su lang="xx">Жена прислушалась.</su>
          <su lang="ru">Она затихла.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="53">
        <sentence id="143">
          <su lang="xx">- Ничего не слышу, - сказала она.</su>
          <su lang="ru">– Ничего не слышу, – сказала она.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="54">
        <sentence id="144">
          <su lang="xx">- Не слышишь?</su>
          <su lang="ru">– Неужели?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="55">
        <sentence id="145">
          <su lang="xx">- Нет.</su>
          <su lang="ru">– Нет.</su>
        </sentence>
        <sentence id="146">
          <su lang="xx">А что такое?</su>
          <su lang="ru">А что там?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="56">
        <sentence id="147">
          <su lang="xx">- Прилив начался, - сказал он не сразу, он все еще сидел не шевелясь, не открывая глаз.</su>
          <su lang="ru">– Просто прилив, – сказал он, помолчав, сидя с закрытыми глазами.</su>
        </sentence>
        <sentence id="148">
          <su lang="xx">- Просто начался прилив.</su>
          <su lang="ru">– Просто начинается прилив.</su>
        </sentence>
      </p>
    </section>
  </body>
</book>
