<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<book version="0.1">
  <head>
    <creationtool>Lingtrain Alignment Studio</creationtool>
    <creationid>LINGTRAIN</creationid>
    <creationdate>20220615T103449Z</creationdate>
    <paragraphs>63</paragraphs>
    <langs>
      <lang id="jp">
        <sentences>329</sentences>
      </lang>
      <lang id="ru">
        <sentences>424</sentences>
      </lang>
    </langs>
    <author>
      <s lang="jp">夏目漱石</s>
      <s lang="ru">Нацумэ Сосэки</s>
    </author>
    <title>
      <s lang="jp">吾輩は猫である</s>
      <s lang="ru">Ваш покорный слуга кот</s>
    </title>
    <contents>
      <s lang="jp">目次</s>
      <s lang="ru">Содержание</s>
    </contents>
  </head>
  <body>
    <section type="h2">
      <header>
        <su lang="jp">一</su>
        <su lang="ru">Глава I</su>
      </header>
      <p type="text" id="3">
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は猫である。名前はまだ無い。</su>
          <su lang="ru">Позвольте представиться: я — кот, просто кот, у меня еще нет имени.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="4">
        <sentence>
          <su lang="jp">どこで生れたかとんと見当がつかぬ。</su>
          <su lang="ru">Я совершенно не помню, где родился.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">何でも薄暗いじめじめした所でニャーニャー泣いていた事だけは記憶している。</su>
          <su lang="ru">Помню только, как я жалобно мяукал в каком-то темном и сыром углу.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩はここで始めて人間というものを見た。</su>
          <su lang="ru">Здесь же мне впервые довелось увидеть человека.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかもあとで聞くとそれは書生という人間中で一番獰悪な種族であったそうだ。</su>
          <su lang="ru">Позже я узнал, что это был мальчишка-сёсэй, один из тех сёсэев, которые слывут самой жестокой разновидностью людского племени.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">この書生というのは時々我々を捕えて煮て食うという話である。</su>
          <su lang="ru">Рассказывают, что эти мальчишки иногда ловят нас, кошек, зажаривают и едят.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかしその当時は何という考もなかったから別段恐しいとも思わなかった。</su>
          <su lang="ru">Но тогда я даже не подозревал, что мне грозит такая опасность, и поэтому не очень испугался.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ただ彼の掌に載せられてスーと持ち上げられた時何だかフワフワした感じがあったばかりである。</su>
          <su lang="ru">Я не почувствовал никакой тревоги и тогда, когда мальчишка взял меня на руки и поднял на головокружительную высоту. Мне даже было приятно в теплых и мягких ладонях сёсэя.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">掌の上で少し落ちついて書生の顔を見たのがいわゆる人間というものの見始であろう。</su>
          <su lang="ru">Я устроился поудобнее и принялся рассматривать его — ведь как-никак это была моя первая встреча с человеком.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">この時妙なものだと思った感じが今でも残っている。</su>
          <su lang="ru">Уже тогда человек показался мне существом весьма странным. Этого мнения я придерживаюсь и по сей день.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">第一毛をもって装飾されべきはずの顔がつるつるしてまるで薬缶だ。</su>
          <su lang="ru">Взять хотя бы лицо. Ведь именно здесь должна расти самая густая, самая красивая шерсть. А у него оно голое и круглое — совсем как никелированный чайник!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">その後猫にもだいぶ逢ったがこんな片輪には一度も出会わした事がない。</su>
          <su lang="ru"> Мне потом приходилось встречаться со многими кошками, но ни разу я не видел среди них такого урода.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">のみならず顔の真中があまりに突起している。そうしてその穴の中から時々ぷうぷうと煙を吹く。</su>
          <su lang="ru"> Более того, средняя часть лица у человека как-то странно выдавалась вперед, а из двух отверстий в этом выступе время от времени вылетали клубы дыма.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">どうも咽せぽくて実に弱った。</su>
          <su lang="ru">Дым был едким и противным, и я начал задыхаться.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">これが人間の飲む煙草というものである事はようやくこの頃知った。</su>
          <su lang="ru">Только недавно я наконец узнал, что это был дым табака, который курят люди.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="5">
        <sentence>
          <su lang="jp">この書生の掌の裏でしばらくはよい心持に坐っておったがしばらくすると非常な速力で運転し始めた。</su>
          <su lang="ru">На руках у мальчишки я просидел довольно долго и чувствовал себя вполне хорошо. Но вдруг меня куда-то стремительно понесло.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">書生が動くのか自分だけが動くのか分らないが無暗に眼が廻る。</su>
          <su lang="ru">Я никак не мог понять, что происходит, то ли это двигался мальчишка, то ли двигался лишь я, а он стоял на месте, во всяком случае, голова у меня пошла кругом.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">胸が悪くなる。</su>
          <su lang="ru">К горлу подступила тошнота.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">到底助からないと思っているとどさりと音がして眼から火が出た。</su>
          <su lang="ru">«Теперь конец», — мелькнула мысль, и тут я хлопнулся оземь, да так, что из глаз посыпались искры.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">それまでは記憶しているがあとは何の事やらいくら考え出そうとしても分らない。</su>
          <su lang="ru">До этого момента я все помню хорошо, но что было потом — хоть убей, не могу вспомнить.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="6">
        <sentence>
          <su lang="jp">ふと気が付いて見ると書生はいない。</su>
          <su lang="ru">Когда я вдруг пришел в себя, мальчишки поблизости уже не было.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">たくさんおった兄弟が一疋も見えぬ。</su>
          <su lang="ru">Не было никого и из моих многочисленных братьев и сестричек.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">肝心の母親さえ姿を隠してしまった。</su>
          <su lang="ru">Даже моя заботливая и нежная мать — и та куда-то исчезла.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">その上今までの所とは違って無暗に明るい。 眼を明いていられぬくらいだ。</su>
          <su lang="ru">Я очутился в совершенно незнакомом месте, было непривычно светло, так светло, что резало глаза.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="7">
        <sentence>
          <su lang="jp">はてな何でも容子がおかしいとのそのそ這い出して見ると非常に痛い。 吾輩は藁の上から急に笹原の中へ棄てられたのである。</su>
          <su lang="ru">«И куда это я попал?» — подумал я и попробовал сделать несколько шагов, но каждый шаг причинял мне страшную боль — ведь теперь вместо мягкой соломки у меня под ногами была густая колючая поросль молодого бамбука.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="8">
        <sentence>
          <su lang="jp">ようやくの思いで笹原を這い出すと向うに大きな池がある。</su>
          <su lang="ru">Вскоре я выбрался из зарослей и оказался на берегу большого пруда.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は池の前に坐ってどうしたらよかろうと考えて見た。 別にこれという分別も出ない。</su>
          <su lang="ru">Здесь я присел на землю и стал размышлять над тем, что же теперь делать, но ни до чего путного так и не додумался.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しばらくして泣いたら書生がまた迎に来てくれるかと考え付いた。</su>
          <su lang="ru">Мне пришло в голову, что если я немного поплачу, то мальчишка непременно придет за мной.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ニャーニャーと試みにやって見たが誰も来ない。</su>
          <su lang="ru">«Мяу, мяу», — начал я, но никто не появлялся.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">そのうち池の上をさらさらと風が渡って日が暮れかかる。</su>
          <su lang="ru">А между тем откуда-то, взволновав поверхность пруда, налетел прохладный ветерок. Солнце зашло.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">腹が非常に減って来た。</su>
          <su lang="ru">Страшно хотелось есть.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">泣きたくても声が出ない。</su>
          <su lang="ru">Я так ослабел, что даже не мог плакать.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">仕方がない何でもよいから食物のある所まであるこうと決心をしてそろりそろりと池を左りに廻り始めた。</su>
          <su lang="ru">«Теперь уж все равно ничего не поделаешь, так хоть пойду поищу какой-нибудь еды», — решил я и медленно побрел вдоль берега.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">どうも非常に苦しい。</su>
          <su lang="ru">На душе было тяжело.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">そこを我慢して無理やりに這って行くとようやくの事で何となく人間臭い所へ出た。</su>
          <su lang="ru">Так я шел и шел, терпеливо, сам не зная куда, и вдруг до меня донесся запах человеческого жилья.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ここへ這入ったらどうにかなると思って竹垣の崩れた穴からとある邸内にもぐり込んだ。</su>
          <su lang="ru">«Пойду-ка туда, авось кто-нибудь да выйдет», — подумал я и через дыру в изгороди проник в чей-то двор.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">縁は不思議なものでもしこの竹垣が破れていなかったなら吾輩はついに路傍に餓死したかも知れんのである。</su>
          <su lang="ru">Удивительная вещь — случай: не будь этой дыры, умер бы я в конце концов от голода где-нибудь на дороге.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">一樹の蔭とはよく云ったものだ。</su>
          <su lang="ru">Вот уж недаром говорят: «Неисповедимы пути господни».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">この垣根の穴は今日に至るまで吾輩が隣家の三毛を訪問する時の通路になっている。</su>
          <su lang="ru">А через эту дыру я и сейчас хожу в гости к Микэ, которая живет по соседству.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="9">
        <sentence>
          <su lang="jp">さて邸へは忍び込んだもののこれから先どうして善いか分らない。</su>
          <su lang="ru">Ну, хорошо, во двор-то я пробрался, а вот что делать дальше?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">そのうちに暗くなる腹は減る寒さは寒し雨が降って来るという始末でもう一刻の猶予が出来なくなった。</su>
          <su lang="ru">К этому времени совсем стемнело, и меня окончательно одолел голод. А тут еще пошел дождь, и я сильно продрог. Нельзя было терять больше ни минуты.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">仕方がないからとにかく明るくて暖かそうな方へ方へとあるいて行く。</su>
          <su lang="ru">И я отправился дальше, туда, где, как мне казалось, можно найти свет и тепло.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="10">
        <sentence>
          <su lang="jp">今から考えるとその時はすでに家の内に這入っておったのだ。</su>
          <su lang="ru">Теперь я знаю, что тогда я сумел побывать в доме.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ここで吾輩は彼の書生以外の人間を再び見るべき機会に遭遇したのである。</su>
          <su lang="ru">И там мне снова представился случай встретиться с человеком, на этот раз уже не с мальчишкой.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">第一に逢ったのがおさんである。</su>
          <su lang="ru">Первой меня заметила служанка.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">これは前の書生より一層乱暴な方で吾輩を見るや否やいきなり頸筋をつかんで表へ抛り出した。</su>
          <su lang="ru">Она обошлась со мной куда безжалостнее, чем тот сорванец сёсэй. Как только я попался ей на глаза, она схватила меня за загривок и вышвырнула на улицу.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">いやこれは駄目だと思ったから眼をねぶって運を天に任せていた。</su>
          <su lang="ru">«Это уж совсем никуда не годится», — подумал я и, закрыв глаза, вверил свою судьбу небу.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかしひもじいのと寒いのにはどうしても我慢が出来ん。吾輩は再びおさんの隙を見て台所へ這い上った。すると間もなくまた投げ出された。</su>
          <su lang="ru">Но холод и голод были поистине нестерпимы, и, улучив минуту, когда служанка отвернулась, я опять проскользнул в кухню и тут же снова был выброшен за дверь.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は投げ出されては這い上り這い上っては投げ出され何でも同じ事を四五遍繰り返したのを記憶している。</su>
          <su lang="ru"> Помню, как много раз подряд я пробирался в дом и сразу же оказывался под дождем, как я опять возвращался и меня опять вышвыривали.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">その時におさんと云う者はつくづくいやになった。</su>
          <su lang="ru"> Уже тогда я всей душой возненавидел служанку.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">この間おさんの三馬を偸んでこの返報をしてやってからやっと胸の痞が下りた。</su>
          <su lang="ru"> Совсем недавно я утащил у нее со стола рыбу и этим хоть немного отомстил ей за обиды.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="14">
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩が最後につまみ出されようとしたときにこの家の主人が騒々しい何だといいながら出て来た。</su>
          <su lang="ru"> Когда она схватила меня в последний раз и уже собиралась было вышвырнуть из кухни, вошел хозяин дома. — Что тут за шум? — спросил он.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">下女は吾輩をぶら下げて主人の方へ向けてこの宿なしの小猫がいくら出しても出しても御台所へ上って来て困りますという。</su>
          <su lang="ru"> Служанка опустила руку и указала на меня. — Да вот какой-то бездомный котенок все лезет и лезет. Я его гоню, а он опять… Надоел даже…</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">主人は鼻の下の黒い毛を撚りながら吾輩の顔をしばらく眺めておったがやがてそんなら内へ置いてやれといったまま奥へ這入ってしまった。</su>
          <su lang="ru"> Хозяин, покручивая росшие у него под носом черные волосы, некоторое время внимательно рассматривал меня, а потом произнес: — Ну, раз так, то пусть остается у нас, — и снова ушел в комнаты.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="15">
        <sentence>
          <su lang="jp">主人はあまり口を聞かぬ人と見えた。</su>
          <su lang="ru"> Он производил впечатление человека не очень разговорчивого.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">下女は口惜しそうに吾輩を台所へ抛り出した。</su>
          <su lang="ru"> Служанка с досады бросила меня на пол. Вот так я и поселился в этом доме.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="16">
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩の主人は滅多に吾輩と顔を合せる事がない。</su>
          <su lang="ru">С хозяином мне приходится сталкиваться редко.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">職業は教師だそうだ。</su>
          <su lang="ru">По профессии он учитель.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">学校から帰ると終日書斎に這入ったぎりほとんど出て来る事がない。</su>
          <su lang="ru">Придя из школы, запирается на целый день в кабинете и почти не выходит оттуда.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">家のものは大変な勉強家だと思っている。 当人も勉強家であるかのごとく見せている。</su>
          <su lang="ru">«До чего он трудолюбив», — думают домочадцы.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかし実際はうちのものがいうような勤勉家ではない。</su>
          <su lang="ru">А хозяину и в голову не приходит их разубеждать, что на самом деле он вовсе не такой.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は時々忍び足に彼の書斎を覗いて見るが彼はよく昼寝をしている事がある。 時々読みかけてある本の上に涎をたらしている。</su>
          <su lang="ru">Иногда я украдкой заглядываю в кабинет и вижу, как он целыми днями спит, уткнувшись носом в раскрытую книгу.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼は胃弱で皮膚の色が淡黄色を帯びて弾力のない不活溌な徴候をあらわしている。</su>
          <su lang="ru">Хозяин страдает несварением желудка, поэтому цвет кожи у него изжелта-бледный, а тело дряблое.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">その癖に大飯を食う。 大飯を食った後でタカジヤスターゼを飲む。</su>
          <su lang="ru">Но тем не менее ест он помногу, а после обильной еды пьет диастазу Така.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">飲んだ後で書物をひろげる。</su>
          <su lang="ru">Потом идет в кабинет и раскрывает книгу.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">二三ページ読むと眠くなる。 涎を本の上へ垂らす。</su>
          <su lang="ru">Однако, прочитав две-три страницы, засыпает, и из полураскрытого рта прямо на книгу начинает капать слюна.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">これが彼の毎夜繰り返す日課である。</su>
          <su lang="ru">Такого рода «занятия» повторяются каждый вечер.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は猫ながら時々考える事がある。</su>
          <su lang="ru">Я всего лишь кот, но и то иногда думаю: «До чего же хорошо быть учителем.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">教師というものは実に楽なものだ。</su>
          <su lang="ru">Будь я человеком, обязательно избрал бы эту профессию.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">人間と生れたら教師となるに限る。</su>
          <su lang="ru">И кошка могла бы справиться с такой службой: спи себе — и вся недолга».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">こんなに寝ていて勤まるものなら猫にでも出来ぬ事はないと。</su>
          <su lang="ru">Но попробуйте спросить у моего хозяина, и он вам ответит, что нет ничего тяжелее и неблагодарнее труда учителя.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">それでも主人に云わせると教師ほどつらいものはないそうで彼は友達が来る度に何とかかんとか不平を鳴らしている。</su>
          <su lang="ru">Во всяком случае, когда к нему приходят друзья, он всеми силами старается подчеркнуть это.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="17">
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩がこの家へ住み込んだ当時は主人以外のものにははなはだ不人望であった。</su>
          <su lang="ru">С тех пор как я поселился в этом доме, все, кроме хозяина, обращаются со мной бесчеловечно.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">どこへ行っても跳ね付けられて相手にしてくれ手がなかった。</su>
          <su lang="ru">К кому ни подойдешь — все тебя гонят, никто не хочет с тобой поиграть.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">いかに珍重されなかったかは今日に至るまで名前さえつけてくれないのでも分る。</su>
          <su lang="ru">Мне до сих пор даже не дали имени — вот как мало меня здесь ценят.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は仕方がないから出来得る限り吾輩を入れてくれた主人の傍にいる事をつとめた。</su>
          <su lang="ru">Потому-то я и стараюсь все время быть поближе к хозяину, ведь как-никак это он приютил меня.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">朝主人が新聞を読むときは必ず彼の膝の上に乗る。</su>
          <su lang="ru">По утрам, когда хозяин читает газеты, я непременно взбираюсь к нему на колени.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼が昼寝をするときは必ずその背中に乗る。</su>
          <su lang="ru">А днем, когда он ложится спать, я устраиваюсь у него на спине.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">これはあながち主人が好きという訳ではないが別に構い手がなかったからやむを得んのである。</su>
          <su lang="ru">И не потому, что я уж очень люблю хозяина, — просто мне больше не к кому приласкаться.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">その後いろいろ経験の上朝は飯櫃の上夜は炬燵の上天気のよい昼は椽側へ寝る事とした。</su>
          <su lang="ru">Теперь я приобрел некоторый опыт и решил: по утрам спать на мэсибицу, по вечерам — на котацу, а днем, если на дворе тепло и нет дождя, отправляться на галерею.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかし一番心持の好いのは夜に入ってここのうちの小供の寝床へもぐり込んでいっしょにねる事である。</su>
          <su lang="ru">Но больше всего я люблю забраться с вечера в постель к хозяйским дочкам и проспать там всю ночь.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">この小供というのは五つと三つで夜になると二人が一つ床へ入って一間へ寝る。</su>
          <su lang="ru">Одной дочке хозяина пять, другой — три года, и спят они вместе.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩はいつでも彼等の中間に己れを容るべき余地を見出してどうにかこうにか割り込むのであるが運悪く小供の一人が眼を醒ますが最後大変な事になる。</su>
          <su lang="ru">Я отыскиваю свободное местечко и укладываюсь рядом с ними. Но беда, если кто-нибудь из них проснется, — какой тогда поднимается шум!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">小供は――ことに小さい方が質がわるい――猫が来た猫が来たといって夜中でも何でも大きな声で泣き出すのである。</su>
          <su lang="ru">Им совсем невдомек, что уже ночь и все спят, и они начинают громко вопить: «Кошка, кошка!» Особенно усердствует младшая, у которой вообще несносный характер.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">すると例の神経胃弱性の主人は必ず眼をさまして次の部屋から飛び出してくる。</su>
          <su lang="ru">Своими криками они будят моего больного нервного хозяина, который спит в соседней комнате. Он вскакивает и бежит к детям.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">現にせんだってなどは物指で尻ぺたをひどく叩かれた。</su>
          <su lang="ru">Вот и недавно он рассердился, схватил указку и пребольно хлестнул меня по заду.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="18">
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は人間と同居して彼等を観察すればするほど彼等は我儘なものだと断言せざるを得ないようになった。</su>
          <su lang="ru">Чем дольше я живу среди людей, чем внимательнее к ним присматриваюсь, тем больше убеждаюсь, что они существа весьма капризные и своевольные.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ことに吾輩が時々同衾する小供のごときに至っては言語同断である。</su>
          <su lang="ru">Что до детей, с которыми я иногда сплю, то и говорить не приходится.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">自分の勝手な時は人を逆さにしたり頭へ袋をかぶせたり抛り出したりへっついの中へ押し込んだりする。</su>
          <su lang="ru">Стоит им только захотеть, и они начинают тормошить меня, переворачивать вверх ногами, швырять на пол, заталкивать в печь, натягивать мне на голову мешок.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかも吾輩の方で少しでも手出しをしようものなら家内総がかりで追い廻して迫害を加える。</su>
          <su lang="ru">Но как только я выражу недовольство, люди всей семьей гоняются за мной, ловят и избивают.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">この間もちょっと畳で爪を磨いだら細君が非常に怒ってそれから容易に座敷へ入れない。</su>
          <su lang="ru">И вот совсем недавно, когда я вздумал немного поточить коготки о циновку, хозяйка страшно рассердилась и совсем перестала пускать меня в комнаты.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">台所の板の間で他が顫えていても一向平気なものである。</su>
          <su lang="ru">Какое ей дело до того, что кто-то на кухне дрожит от холода.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="19">
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩の尊敬する筋向の白君などは逢う度毎に人間ほど不人情なものはないと言っておらるる。</su>
          <su lang="ru">В доме наискосок от нас живет многоуважаемая Сиро-кун. Каждый раз, встречаясь со мной, она повторяет: «Нет на свете создания более бессердечного, чем человек».</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="20">
        <sentence>
          <su lang="jp">白君は先日玉のような子猫を四疋産まれたのである。</su>
          <su lang="ru">У Сиро— кун недавно родилось четверо пушистых, похожих на шарики котят.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ところがそこの家の書生が三日目にそいつを裏の池へ持って行って四疋ながら棄てて来たそうだ。</su>
          <su lang="ru">Но уже на третий день живущий в их доме ученик отнес бедняжек за дом, к пруду, и побросал всех четверых в воду.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">白君は涙を流してその一部始終を話した上どうしても我等猫族が親子の愛を完くして美しい家族的生活をするには人間と戦ってこれを剿滅せねばならぬといわれた。</su>
          <su lang="ru">Сиро-кун горько оплакивала своих детей и ни о чем другом не могла говорить. И еще она сказала, что мы, кошки, непременно должны бороться с людьми и уничтожить их всех до одного, если хотим обеспечить себе счастливую семейную жизнь, когда любовь между родителями и детьми достигнет наивысшего расцвета.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">一々もっともの議論と思う。</su>
          <su lang="ru">Мне кажется, что это весьма и весьма справедливо.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">また隣りの三毛君などは人間が所有権という事を解していないといって大に憤慨している。</su>
          <su lang="ru">А Микэ-кун, которая тоже живет по соседству, при этом с возмущением добавила: «Люди совсем не имеют представления о праве собственности».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">元来我々同族間では目刺の頭でも鰡の臍でも一番先に見付けたものがこれを食う権利があるものとなっている。</su>
          <su lang="ru">У нас, кошек, издавна так заведено: кто первый заметит что-нибудь съедобное, -будь то голова сардинки или брюшко голавля, — тот и имеет полное право сам съесть найденное.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">もし相手がこの規約を守らなければ腕力に訴えて善いくらいのものだ。</su>
          <su lang="ru">Того же, кто не придерживается этого строгого закона, силой заставляют подчиниться ему.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかるに彼等人間は毫もこの観念がないと見えて我等が見付けた御馳走は必ず彼等のために掠奪せらるるのである。</su>
          <su lang="ru">А люди, кажется, абсолютно не понимают этого и всегда отбирают найденные нами лакомства.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼等はその強力を頼んで正当に吾人が食い得べきものを奪ってすましている。</su>
          <su lang="ru">Силой, без всякого зазрения совести они присваивают то, что принадлежит нам по праву.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">白君は軍人の家におり三毛君は代言の主人を持っている。</su>
          <su lang="ru">Сиро-кун живет в доме военного, хозяин Микэ-кун — адвокат.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は教師の家に住んでいるだけこんな事に関すると両君よりもむしろ楽天である。</su>
          <su lang="ru">Я же живу в доме учителя и поэтому смотрю на вещи более оптимистично, чем мои приятельницы.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ただその日その日がどうにかこうにか送られればよい。</su>
          <su lang="ru">Мне бы только тихо и мирно, без всяких волнений дожить до конца дней своих.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">いくら人間だってそういつまでも栄える事もあるまい。</su>
          <su lang="ru">Все равно господство людей на земле не будет вечным.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">まあ気を永く猫の時節を待つがよかろう。</su>
          <su lang="ru">Так что не будем терять надежды и подождем, пока наступит эпоха кошек.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="21">
        <sentence>
          <su lang="jp">我儘で思い出したからちょっと吾輩の家の主人がこの我儘で失敗した話をしよう。</su>
          <su lang="ru">Раз я уж начал говорить о капризах людей, то придется рассказать и о том, как однажды мой хозяин из-за своего дурного характера попал впросак.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">元来この主人は何といって人に勝れて出来る事もないが何にでもよく手を出したがる。</su>
          <su lang="ru">Он отнюдь не блещет талантами, но тем не менее берется за все.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">俳句をやってほととぎすへ投書をしたり新体詩を明星へ出したり間違いだらけの英文をかいたり時によると弓に凝ったり謡を習ったりまたあるときはヴァイオリンなどをブーブー鳴らしたりするが気の毒な事にはどれもこれも物になっておらん。</su>
          <su lang="ru">То сочиняет хайку и посылает их в журнал «Кукушка», то пишет стихи в новом стиле и отправляет их в «Утреннюю звезду», а то начинает строчить статьи на английском языке, в которых полно ошибок. Иногда он вдруг увлекается стрельбой из лука или принимается распевать утаи, а иногда с утра до вечера пиликает на скрипке.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">その癖やり出すと胃弱の癖にいやに熱心だ。</su>
          <su lang="ru">Но, к сожалению, он во всем далек от совершенства, хотя, несмотря на несварение желудка, целиком отдается этим странным занятиям.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">後架の中で謡をうたって近所で後架先生と渾名をつけられているにも関せず一向平気なものでやはりこれは平の宗盛にて候を繰返している。みんながそら宗盛だと吹き出すくらいである。</su>
          <su lang="ru">Он распевает свои утаи даже в нужнике, за что и получил от соседей прозвище «Господин нужник». Но он не обращает на это никакого внимания и продолжает петь: «Я храбрый Тайра Мунэмори», и все прыскают со смеху: «Нет, каково, вы только послушайте: новый Мунэмори объявился».</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="22">
        <sentence>
          <su lang="jp">この主人がどういう考になったものか吾輩の住み込んでから一月ばかり後のある月の月給日に大きな包みを提げてあわただしく帰って来た。</su>
          <su lang="ru"> Однажды я был совсем сбит с толку и никак не мог понять, какая новая идея пришла в голову моему хозяину. Это было в день выдачи жалованья, когда прошел всего лишь месяц с тех пор, как я поселился в доме учителя. Хозяин вернулся из школы очень взволнованный, в руках у него был большой сверток.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">何を買って来たのかと思うと水彩絵具と毛筆とワットマンという紙で今日から謡や俳句をやめて絵をかく決心と見えた。</su>
          <su lang="ru"> «Интересно, чего он там накупил», — подумал я. В свертке оказались кисти, акварельные краски, листы ватманской бумаги. С тех пор хозяин забросил утаи, хайку и, казалось, преисполнился решимости стать художником.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">果して翌日から当分の間というものは毎日毎日書斎で昼寝もしないで絵ばかりかいている。</su>
          <su lang="ru"> Уже со следующего дня он начал запираться в кабинете и рисовать. Он даже отказался от послеобеденного сна.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかしそのかき上げたものを見ると何をかいたものやら誰にも鑑定がつかない。</su>
          <su lang="ru"> Но сколько потом люди ни вглядывались в его картины, никто не мог определить, что там нарисовано. Да и он сам, наверное, понимал, что получается не то, что нужно.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="23">
        <sentence>
          <su lang="jp">当人もあまり甘くないと思ったものかある日その友人で美学とかをやっている人が来た時に下のような話をしているのを聞いた。</su>
          <su lang="ru"> Как— то я подслушал разговор хозяина с одним его приятелем, который, кажется, был искусствоведом.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="24">
        <sentence>
          <su lang="jp">「どうも甘くかけないものだね。</su>
          <su lang="ru"> — Неважно что-то у меня получается, — жаловался мой хозяин.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">人のを見ると何でもないようだが自ら筆をとって見ると今更のようにむずかしく感ずる」これは主人の述懐である。</su>
          <su lang="ru">— Посмотришь у других — ну что здесь, казалось бы, особенного, а вот как сам возьмешься за кисть… Трудно, очень трудно…</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">なるほど詐りのない処だ。</su>
          <su lang="ru"> Он действительно нисколько не кривил душой.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="25">
        <sentence>
          <su lang="jp">彼の友は金縁の眼鏡越に主人の顔を見ながら「そう初めから上手にはかけないさ第一室内の想像ばかりで画がかける訳のものではない。</su>
          <su lang="ru"> — Да, сначала всегда так, — отвечал гость, глядя на хозяина поверх очков в золотой оправе. — И вот что главное: ты никогда не сможешь написать хорошую картину, если твое воображение ограничено стенами дома.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">昔し以太利の大家アンドレア・デル・サルトが言った事がある。画をかくなら何でも自然その物を写せ。</su>
          <su lang="ru"> Послушай, что говорил старый итальянский мастер Андреа дель Сарто: «Если хочешь написать настоящую картину, то изображай то, что имеется в природе, неважно что именно.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">天に星辰あり。地に露華あり。飛ぶに禽あり。走るに獣あり。池に金魚あり。枯木に寒鴉あり。自然はこれ一幅の大活画なりと。</su>
          <su lang="ru"> Природа сама по себе большая, живая картина. На этой картине есть все: и мерцание звезд на небе, и блеск росы на траве, и летящие птицы, и бегающие животные, и плавающие в пруду рыбы, и стынущие на ветвях опавших деревьев вороны».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">どうだ君も画らしい画をかこうと思うならちと写生をしたら」「へえアンドレア・デル・サルトがそんな事をいった事があるかい。</su>
          <su lang="ru"> Вот и тебе, для того чтобы стать настоящим художником, следует рисовать с натуры. Интересно, что получится… — Как, Андреа дель Сарто действительно так говорил?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ちっとも知らなかった。</su>
          <su lang="ru">А я и не знал.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">なるほどこりゃもっともだ。</su>
          <su lang="ru"> И он, конечно, прав, тысячу раз прав.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">実にその通りだ」と主人は無暗に感心している。</su>
          <su lang="ru">Ведь так и должно быть, — чересчур восторженно воскликнул хозяин.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="26">
        <sentence>
          <su lang="jp">金縁の裏には嘲けるような笑が見えた。</su>
          <su lang="ru">За очками в золотой оправе мелькнула ироническая усмешка.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="27">
        <sentence>
          <su lang="jp">その翌日吾輩は例のごとく椽側に出て心持善く昼寝をしていたら主人が例になく書斎から出て来て吾輩の後ろで何かしきりにやっている。</su>
          <su lang="ru">На следующий день я, как обычно, вышел на галерею и, устроившись поудобнее, задремал. Хозяин тоже вышел из кабинета, чего раньше в это время дня с ним никогда не случалось, и, стоя позади меня, начал усиленно над чем-то трудиться.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ふと眼が覚めて何をしているかと一分ばかり細目に眼をあけて見ると彼は余念もなくアンドレア・デル・サルトを極め込んでいる。</su>
          <su lang="ru">Когда я проснулся и, чуть-чуть приоткрыв один глаз, взглянул на хозяина, то обнаружил, что он старательно выполняет завет великого Андреа дель Сарто.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩はこの有様を見て覚えず失笑するのを禁じ得なかった。</su>
          <su lang="ru">Я не мог сдержать невольной улыбки.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼は彼の友に揶揄せられたる結果としてまず手初めに吾輩を写生しつつあるのである。</su>
          <su lang="ru">Хозяин попался на удочку своего приятеля и для начала решил изобразить меня.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩はすでに十分寝た。 欠伸がしたくてたまらない。</su>
          <su lang="ru">Я уже хорошо выспался, и мне страшно хотелось потянуться и зевнуть.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかしせっかく主人が熱心に筆を執っているのを動いては気の毒だと思ってじっと辛棒しておった。</su>
          <su lang="ru">Но хозяин работал с упоением, и я понял, что стоит мне пошевелиться, как все пойдет насмарку, а поэтому терпел изо всех сил.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼は今吾輩の輪廓をかき上げて顔のあたりを色彩っている。</su>
          <su lang="ru">Он уже нанес на бумагу контуры моего тела и сейчас раскрашивал мордочку.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="28">
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は自白する。 吾輩は猫として決して上乗の出来ではない。</su>
          <su lang="ru">Сознаюсь, что как кот я не представляю собой превосходнейшего экземпляра.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">背といい毛並といい顔の造作といいあえて他の猫に勝るとは決して思っておらん。</su>
          <su lang="ru">Можно смело сказать, что я не отличаюсь от других котов ни ростом, ни цветом и красотой шерсти, ни чертами мордочки.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかしいくら不器量の吾輩でも今吾輩の主人に描き出されつつあるような妙な姿とはどうしても思われない。</su>
          <su lang="ru">Но при всей своей заурядной внешности я никак не могу согласиться, что похожу на страшилище, которое в это время рисовал мой хозяин.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">第一色が違う。</su>
          <su lang="ru">Прежде всего, я совсем другого цвета.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は波斯産の猫のごとく黄を含める淡灰色に漆のごとき斑入りの皮膚を有している。</su>
          <su lang="ru">Шкурка у меня, как у персидской кошки, светло-серая, с желтоватым оттенком и с черными блестящими, как лак, пятнами.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">これだけは誰が見ても疑うべからざる事実と思う。</su>
          <su lang="ru">Уж что-что, а это всякий может разглядеть.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかるに今主人の彩色を見ると黄でもなければ黒でもない灰色でもなければ褐色でもないさればとてこれらを交ぜた色でもない。</su>
          <su lang="ru">На картине же я был не желтым и не черным, не серым и не коричневым. Да что говорить, здесь не было даже смешения этих цветов!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ただ一種の色であるというよりほかに評し方のない色である。</su>
          <su lang="ru">Одним словом, это был весьма своеобразный цвет, иначе и не скажешь.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">その上不思議な事は眼がない。</su>
          <su lang="ru">Но что самое удивительное — так это глаза. Вернее, глаз на картине вовсе не было.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">もっともこれは寝ているところを写生したのだから無理もないが眼らしい所さえ見えないから盲猫だか寝ている猫だか判然しないのである。</su>
          <su lang="ru">На первый взгляд это представлялось вполне резонным: ведь хозяин рисовал меня, когда я спал. Но дело в том, что на рисунке не было даже какого-либо намека на глаза; сколько ни гадай — никак не угадаешь, то ли это слепая кошка, то ли спящая.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は心中ひそかにいくらアンドレア・デル・サルトでもこれではしようがないと思った。</su>
          <su lang="ru">И я подумал про себя: «Что бы там ни говорил Андреа дель Сарто, а такая картина никуда не годится».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかしその熱心には感服せざるを得ない。</su>
          <su lang="ru">Однако при всем этом нельзя было не восхищаться тем огромным рвением, с которым работал мой хозяин.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">なるべくなら動かずにおってやりたいと思ったがさっきから小便が催うしている。</su>
          <su lang="ru">Я всеми силами старался не шевелиться, но мне уже давно хотелось пойти по нужде.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">身内の筋肉はむずむずする。最早一分も猶予が出来ぬ仕儀となったからやむをえず失敬して両足を前へ存分のして首を低く押し出してあーあと大なる欠伸をした。</su>
          <su lang="ru"> Внутри у меня все напряглось, я не мог больше терпеть ни минуты. Вот и пришлось волей-неволей позабыть все приличия: я потянулся, выставив далеко вперед лапы и низко пригнув голову, и сладко зевнул.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">さてこうなって見るともうおとなしくしていても仕方がない。</su>
          <su lang="ru"> После этого уже, конечно, не стоило сидеть неподвижно, ведь так или иначе я спутал хозяину все его планы.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">どうせ主人の予定は打ち壊わしたのだからついでに裏へ行って用を足そうと思ってのそのそ這い出した。</su>
          <su lang="ru"> Поэтому я поднялся и не спеша пошел за дом по своим делам.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">すると主人は失望と怒りを掻き交ぜたような声をして座敷の中から「この馬鹿野郎」と怒鳴った。</su>
          <su lang="ru"> Но в это время раздался крик хозяина: «Ах, черт бы тебя побрал!» Гнев, отчаяние слышались в его голосе.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">この主人は人を罵るときは必ず馬鹿野郎というのが癖である。</su>
          <su lang="ru"> Когда хозяин ругается, он всегда употребляет это выражение: «Черт бы тебя побрал».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ほかに悪口の言いようを知らないのだから仕方がないが今まで辛棒した人の気も知らないで無暗に馬鹿野郎呼わりは失敬だと思う。</su>
          <su lang="ru"> Такая уж у него привычка, да он и не знает других ругательств. Я же подумал: «Потерпел бы с мое, тогда бы не кричал "черт бы тебя побрал". Не очень-то это вежливо».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp"/>
          <su lang="ru"/>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="29">
        <sentence>
          <su lang="jp">それも平生吾輩が彼の背中へ乗る時に少しは好い顔でもするならこの漫罵も甘んじて受けるがこっちの便利になる事は何一つ快くしてくれた事もないのに小便に立ったのを馬鹿野郎とは酷い。元来人間というものは自己の力量に慢じてみんな増長している。</su>
          <su lang="ru">  Обычно он так ругается, когда я забираюсь к нему на спину, но если лицо у него в эту минуту хоть чуточку добреет, я ему охотно прощаю грубость. Однако еще ни разу не случалось, чтобы он уважил хотя бы одно мое желание. Вот и сейчас мне было очень больно услышать это «черт бы тебя побрал», когда я встал, чтобы пойти помочиться. Вообще люди слишком полагаются на свою физическую силу, а поэтому все они такие зазнайки.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">少し人間より強いものが出て来て窘めてやらなくてはこの先どこまで増長するか分らない。</su>
          <su lang="ru">И неизвестно, каких пределов может достигнуть их зазнайство в будущем, если только не появятся какие-нибудь более сильные существа и не станут над ними издеваться.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">我儘もこのくらいなら我慢するが吾輩は人間の不徳についてこれよりも数倍悲しむべき報道を耳にした事がある。</su>
          <su lang="ru"> Можно было бы мириться с человеческим своенравием, если бы оно проявлялось только так; но дело в том, что мне известны случаи, когда людская несправедливость достигала прямо-таки вопиющих размеров.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="30">
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩の家の裏に十坪ばかりの茶園がある。</su>
          <su lang="ru"> За нашим домом есть небольшой, всего в каких-нибудь десяток цубо сад, в котором растет несколько чайных кустов.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">広くはないが瀟洒とした心持ち好く日の当る所だ。</su>
          <su lang="ru"> Здесь много уютных солнечных мест.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">うちの小供があまり騒いで楽々昼寝の出来ない時やあまり退屈で腹加減のよくない折などは吾輩はいつでもここへ出て浩然の気を養うのが例である。</su>
          <su lang="ru"> Когда дети начинают слишком шуметь и в доме нельзя спокойно отдохнуть, когда у меня плохое настроение или я голоден, я всегда ухожу сюда и наслаждаюсь покоем.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="32">
        <sentence>
          <su lang="jp">ある小春の穏かな日の二時頃であったが吾輩は昼飯後快よく一睡した後運動かたがたこの茶園へと歩を運ばした。</su>
          <su lang="ru"> Однажды, в погожий осенний день около двух часов пополудни, я, хорошенько отдохнув после обеда, вышел на улицу и, прогуливаясь, забрел в сад.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">茶の木の根を一本一本嗅ぎながら西側の杉垣のそばまでくると枯菊を押し倒してその上に大きな猫が前後不覚に寝ている。</su>
          <su lang="ru"> Я не спеша прохаживался между чайными кустами, обнюхивая их корни, пока не добрался до забора, который огораживает сад с запада.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼は吾輩の近づくのも一向心付かざるごとくまた心付くも無頓着なるごとく大きな鼾をして長々と体を横えて眠っている。</su>
          <su lang="ru"> На засохшем кусте хризантемы, пригибая его своей тяжестью к земле, не обращая внимания на то, что творится вокруг, спал большой кот. Громко храпя и вытянувшись во всю длину, он продолжал спать даже тогда, когда я подошел совсем близко, — может быть, он не заметил моего приближения, а может, и заметил, но сделал вид, что ему решительно все равно.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">他の庭内に忍び入りたるものがかくまで平気に睡られるものかと吾輩は窃かにその大胆なる度胸に驚かざるを得なかった。</su>
          <su lang="ru"> Забраться в чужие владения и так спокойно спать — нет, я не мог не удивиться такой дерзкой отваге.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼は純粋の黒猫である。</su>
          <su lang="ru"> Он был весь черный, без единой отметины.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">わずかに午を過ぎたる太陽は透明なる光線を彼の皮膚の上に抛げかけてきらきらする柔毛の間より眼に見えぬ炎でも燃え出ずるように思われた。</su>
          <su lang="ru"> Яркое, полуденное солнце щедро освещало его своими лучами, и казалось, что в мягкой шерсти кота все время вспыхивают неуловимые огоньки.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼は猫中の大王とも云うべきほどの偉大なる体格を有している。</su>
          <su lang="ru"> Незнакомец был так великолепно сложен, что его можно бы было смело принять за короля кошек.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩の倍はたしかにある。</su>
          <su lang="ru"> Он был наверняка в два раза больше меня.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は嘆賞の念と好奇の心に前後を忘れて彼の前に佇立して余念もなく眺めていると静かなる小春の風が杉垣の上から出たる梧桐の枝を軽く誘ってばらばらと二三枚の葉が枯菊の茂みに落ちた。</su>
          <su lang="ru"> Восхищение и любопытство заставили меня забыть обо всем другом; пораженный великолепием незнакомца, я застыл на месте и принялся в упор разглядывать его. Тем временем слабый осенний ветерок тихонько качнул свесившиеся через забор ветви павлонии, и несколько листьев с легким шорохом упало на куст хризантемы.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">大王はかっとその真丸の眼を開いた。</su>
          <su lang="ru">Король кошек вдруг открыл глаза, громадные и совершенно круглые, как блюдце.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">今でも記憶している。</su>
          <su lang="ru">Этот миг я запомнил на всю жизнь.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">その眼は人間の珍重する琥珀というものよりも遥かに美しく輝いていた。</su>
          <su lang="ru">Блеск его глаз затмевал даже янтарь, который так высоко ценится у людей.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼は身動きもしない。</su>
          <su lang="ru"> Незнакомец не шевелился.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">双眸の奥から射るごとき光を吾輩の矮小なる額の上にあつめて御めえは一体何だと云った。</su>
          <su lang="ru"> Взгляд его прекрасных глаз, из самой глубины которых, казалось, лились потоки света, остановился на моем ничтожном лбу. Он спросил: — А ты, собственно говоря, кто такой?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="34">
        <sentence>
          <su lang="jp">大王にしては少々言葉が卑しいと思ったが何しろその声の底に犬をも挫しぐべき力が籠っているので吾輩は少なからず恐れを抱いた。</su>
          <su lang="ru"> Тут я подумал, что такая форма обращения выглядит несколько вульгарной в устах короля кошек, но в его голосе чувствовалась сила, способная привести в трепет даже собаку, и я стоял молча, объятый страхом.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかし挨拶をしないと険呑だと思ったから「吾輩は猫である。名前はまだない」となるべく平気を装って冷然と答えた。</su>
          <su lang="ru"> Но и молчать тоже было опасно. Поэтому, стараясь по возможности сохранить самообладание, я ответил: — Я — кот, просто кот, у меня еще нет имени.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかしこの時吾輩の心臓はたしかに平時よりも烈しく鼓動しておった。</su>
          <su lang="ru">— Сердце мое в эту минуту билось быстрее, чем когда-либо.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="37">
        <sentence>
          <su lang="jp">彼は大に軽蔑せる調子で「何猫だ？</su>
          <su lang="ru"> Он насмешливо произнес: — Что? Кот?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">猫が聞いてあきれらあ。</su>
          <su lang="ru"> Подумаешь, тоже мне кот…</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">全てえどこに住んでるんだ」随分傍若無人である。</su>
          <su lang="ru"> А где ты живешь? «Какой наглец», — подумал я и с достоинством сказал:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="41">
        <sentence>
          <su lang="jp">「吾輩はここの教師の家にいるのだ」「どうせそんな事だろうと思った。</su>
          <su lang="ru"> — Я живу в доме здешнего учителя. — Ах, учителя, я так и думал.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">いやに瘠せてるじゃねえか」と大王だけに気焔を吹きかける。</su>
          <su lang="ru"> То-то ты такой тощий. Он был королем и мог безнаказанно говорить что угодно.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">言葉付から察するとどうも良家の猫とも思われない。</su>
          <su lang="ru"> Но из его манер я заключил, что незнакомец не из хорошего дома.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかしその膏切って肥満しているところを見ると御馳走を食ってるらしい豊かに暮しているらしい。</su>
          <su lang="ru"> Однако он был сытым, гладким — сразу видно, что живет в довольстве и ест вволю.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は「そう云う君は一体誰だい」と聞かざるを得なかった。</su>
          <su lang="ru"> И я не мог удержаться, чтобы не спросить: — А ты откуда?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="42">
        <sentence>
          <su lang="jp">「己れあ車屋の黒よ」昂然たるものだ。</su>
          <su lang="ru"> — Я — Куро, живу у рикши, — отвечал он высокомерно.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="43">
        <sentence>
          <su lang="jp">車屋の黒はこの近辺で知らぬ者なき乱暴猫である。</su>
          <su lang="ru"> Этот Куро был известен как отпетый хулиган. О нем знали все в округе.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかし車屋だけに強いばかりでちっとも教育がないからあまり誰も交際しない。同盟敬遠主義の的になっている奴だ。</su>
          <su lang="ru"> Он слыл сильным, дурно воспитанным котом — сказывалось влияние рикши. Поэтому мы избегали водить с ним знакомство, но и ссориться боялись.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="44">
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は彼の名を聞いて少々尻こそばゆき感じを起すと同時に一方では少々軽侮の念も生じたのである。</su>
          <su lang="ru">Когда он назвал свое имя, у меня от страха затряслись поджилки, но в то же время я почувствовал к нему презрение.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩はまず彼がどのくらい無学であるかを試してみようと思って左の問答をして見た。</su>
          <su lang="ru">Чтобы выяснить, насколько он необразован, я спросил:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="51">
        <sentence>
          <su lang="jp">「一体車屋と教師とはどっちがえらいだろう」「車屋の方が強いに極っていらあな。</su>
          <su lang="ru">— А как по-твоему, кто лучше: рикша или учитель? — О, мой хозяин гораздо сильнее.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">御めえのうちの主人を見ねえまるで骨と皮ばかりだぜ」「君も車屋の猫だけに大分強そうだ。</su>
          <su lang="ru">Ты посмотри на своего — кожа да кости. — Ты тоже, наверное, сильный.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">車屋にいると御馳走が食えると見えるね」「何におれなんざどこの国へ行ったって食い物に不自由はしねえつもりだ。</su>
          <su lang="ru">Ведь живешь-то в доме рикши, там и кормят, видимо, здорово. — О, я!…</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">御めえなんかも茶畠ばかりぐるぐる廻っていねえでちっと己の後へくっ付いて来て見ねえ。</su>
          <su lang="ru">Я из тех, которые везде сыты будут. А ты только и знаешь что свои чайные кусты.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">一と月とたたねえうちに見違えるように太れるぜ」「追ってそう願う事にしよう。</su>
          <su lang="ru">Пойдем со мной, не пройдет и месяца, как ты растолстеешь так, что и не узнать будет. — Не сейчас, как-нибудь в другой раз я попрошу тебя взять меня с собой.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかし家は教師の方が車屋より大きいのに住んでいるように思われる」「箆棒めうちなんかいくら大きくたって腹の足しになるもんか」彼は大に肝癪に障った様子で寒竹をそいだような耳をしきりとぴく付かせてあららかに立ち去った。</su>
          <su lang="ru">Да и дом у учителя побольше, чем ваш, и жить в нем удобнее. — Эх ты, олух. Одним домом сыт не будешь. Тогда он, наверное, здорово на меня рассердился. Часто поводя ушами, похожими на косо обрезанные побеги бамбука, он резко вскочил и ушел.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩が車屋の黒と知己になったのはこれからである。</su>
          <su lang="ru"> Так я познакомился с Куро.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="55">
        <sentence>
          <su lang="jp">その後吾輩は度々黒と邂逅する。邂逅する毎に彼は車屋相当の気焔を吐く。</su>
          <su lang="ru"> После этого мы встречались довольно часто, и всякий раз он хвастался своим хозяином.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">先に吾輩が耳にしたという不徳事件も実は黒から聞いたのである。</su>
          <su lang="ru">Как-то раз он рассказал мне о страшной несправедливости со стороны людей, о той самой несправедливости, о которой я упоминал раньше.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">或る日例のごとく吾輩と黒は暖かい茶畠の中で寝転びながらいろいろ雑談をしていると彼はいつもの自慢話しをさも新しそうに繰り返したあとで吾輩に向って下のごとく質問した。</su>
          <su lang="ru">Однажды мы с Куро лежали среди чайных кустов, грелись на солнышке и беседовали. Он, как всегда, хвастался, причем делал это с таким видом, будто бы говорит что-то новое.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">「御めえは今までに鼠を何匹とった事がある」智識は黒よりも余程発達しているつもりだが腕力と勇気とに至っては到底黒の比較にはならないと覚悟はしていたもののこの問に接したる時はさすがに極りが善くはなかった。</su>
          <su lang="ru"> Вдруг он повернулся ко мне и спросил: — Сколько ты за свою жизнь поймал крыс? Конечно, я гораздо образованнее Куро, но когда речь заходит о силе и храбрости, то я не могу с ним тягаться. Поэтому его вопрос несколько смутил меня.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">けれども事実は事実で詐る訳には行かないから吾輩は「実はとろうとろうと思ってまだ捕らない」と答えた。</su>
          <su lang="ru"> Но факт есть факт, соврать было невозможно, и я ответил: — Все собираюсь начать ловить, но пока еще ни одной не поймал.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="57">
        <sentence>
          <su lang="jp">黒は彼の鼻の先からぴんと突張っている長い髭をびりびりと震わせて非常に笑った。</su>
          <su lang="ru">Куро отчаянно затряс своими пышными усами и громко захохотал.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">元来黒は自慢をする丈にどこか足りないところがあって彼の気焔を感心したように咽喉をころころ鳴らして謹聴していればはなはだ御しやすい猫である。</su>
          <su lang="ru"> Он необыкновенный хвастун, этот Куро, и, следовательно, не очень умен. Поэтому во время его болтовни достаточно восхищенно мурлыкать, чтобы он стал мягким и податливым.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は彼と近付になってから直にこの呼吸を飲み込んだからこの場合にもなまじい己れを弁護してますます形勢をわるくするのも愚であるいっその事彼に自分の手柄話をしゃべらして御茶を濁すに若くはないと思案を定めた。</su>
          <su lang="ru"> Я понял это с первого дня нашего знакомства и потому решил не показывать своего превосходства, дабы не испортить с ним отношений. Это было бы весьма нежелательно, и поэтому я изо всех сил старался польстить ему. К этому способу я прибегнул и теперь.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="59">
        <sentence>
          <su lang="jp">そこでおとなしく「君などは年が年であるから大分とったろう」とそそのかして見た。</su>
          <su lang="ru"> — А ты, наверное, уже много крыс наловил… Ведь ты такой опытный. Я как раз затронул его слабое место.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">果然彼は墻壁の欠所に吶喊して来た。</su>
          <su lang="ru"> Куро как будто прорвало:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="61">
        <sentence>
          <su lang="jp">「たんとでもねえが三四十はとったろう」とは得意気なる彼の答であった。</su>
          <su lang="ru">— Ни много ни мало, а несколько десятков есть, — самодовольно заявил он.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼はなお語をつづけて「鼠の百や二百は一人でいつでも引き受けるがいたちってえ奴は手に合わねえ。</su>
          <su lang="ru">— Сотню-другую крыс поймать всегда можно. А вот хорька никак изловить не могу.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">一度いたちに向って酷い目に逢った」「へえなるほど」と相槌を打つ。</su>
          <su lang="ru">Один раз даже в беду попал с этим хорьком. — Как интересно! — подзадоривал я.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">黒は大きな眼をぱちつかせて云う。</su>
          <su lang="ru">А Куро, мигая своими огромными глазами, продолжал:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="63">
        <sentence>
          <su lang="jp">「去年の大掃除の時だ。</su>
          <su lang="ru">— Это случилось в прошлом году, когда у нас в доме была генеральная уборка.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">うちの亭主が石灰の袋を持って椽の下へ這い込んだら御めえ大きないたちの野郎が面喰って飛び出したと思いねえ」「ふん」と感心して見せる。</su>
          <su lang="ru">Хозяин взял мешок и отправился за известью под галерею, и представь себе, там был здоровенный хорек. Он, сволочь, сначала забегал, заметался, а потом выскочил на улицу. — Ух и здорово! — изобразил я восторг.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="65">
        <sentence>
          <su lang="jp">「いたちってけども何鼠の少し大きいぐれえのものだ。</su>
          <su lang="ru">— Хорек! Только название страшное, а сам-то он лишь чуть побольше крысы.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">こん畜生って気で追っかけてとうとう泥溝の中へ追い込んだと思いねえ」「うまくやったね」と喝采してやる。</su>
          <su lang="ru">Я бросился в погоню и загнал этого прохвоста в сточную канаву. — Ах, какой молодец, — продолжал я восхищаться.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="69">
        <sentence>
          <su lang="jp">「ところが御めえいざってえ段になると奴め最後っ屁をこきゃがった。</su>
          <su lang="ru">— И только собрался его схватить, как он, проклятый, испустил страшную вонь.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">臭えの臭くねえのってそれからってえものはいたちを見ると胸が悪くならあ」彼はここに至ってあたかも去年の臭気を今なお感ずるごとく前足を揚げて鼻の頭を二三遍なで廻わした。</su>
          <su lang="ru">До того она была противна, эта вонь, что и теперь при виде хорька меня начинает мутить. Дойдя до этого места, Куро несколько раз помахал лапой перед носом, как будто и сейчас чувствовал этот отвратительный запах.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩も少々気の毒な感じがする。</su>
          <su lang="ru">Мне даже стало немного жаль его.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ちっと景気を付けてやろうと思って「しかし鼠なら君に睨まれては百年目だろう。</su>
          <su lang="ru">Чтобы хоть как-нибудь подбодрить Куро, я сказал: — Но вот если крыса попадется тебе на глаза, считай, что ее песенка спета.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">君はあまり鼠を捕るのが名人で鼠ばかり食うものだからそんなに肥って色つやが善いのだろう」黒の御機嫌をとるためのこの質問は不思議にも反対の結果を呈出した。</su>
          <su lang="ru">Ведь по части ловли крыс ты настоящий мастер. И растолстел ты так, наверное, потому, что у тебя постоянно мясной стол. Однако моя откровенная лесть возымела самое неожиданное действие.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼は喟然として大息していう。</su>
          <su lang="ru">Куро тяжело вздохнул и сказал:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="71">
        <sentence>
          <su lang="jp">「考げえるとつまらねえ。</su>
          <su lang="ru">— Эх! Только подумать — как все глупо получается.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">いくら稼いで鼠をとったって――一てえ人間ほどふてえ奴は世の中にいねえぜ。</su>
          <su lang="ru">Сколько ни старайся, сколько ни лови крыс… Да знаешь ли ты, что на свете нет существа более нахального, чем эти мерзавцы — люди.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">人のとった鼠をみんな取り上げやがって交番へ持って行きゃあがる。</su>
          <su lang="ru">Стоит мне поймать крысу, как ее тут же отбирают и несут к полицейскому.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">交番じゃ誰が捕ったか分らねえからそのたんびに五銭ずつくれるじゃねえか。</su>
          <su lang="ru">А там ведь не разбираются, кто поймал, и платят принесшему пять сэн.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">うちの亭主なんか己の御蔭でもう壱円五十銭くらい儲けていやがる癖に碌なものを食わせた事もありゃしねえ。</su>
          <su lang="ru">Хозяин благодаря мне уже заработал на этом деле чуть ли не полторы иены, а мне ничего не перепало. Все люди — грабители, хоть и корчат из себя праведников. Ай да Куро!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">おい人間てものあ体の善い泥棒だぜ」さすが無学の黒もこのくらいの理窟はわかると見えてすこぶる怒った容子で背中の毛を逆立てている。</su>
          <su lang="ru">Неуч, неуч, а человеческую натуру раскусил правильно. Он был страшно зол, шерсть на спине встала дыбом.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は少々気味が悪くなったから善い加減にその場を胡魔化して家へ帰った。</su>
          <su lang="ru">Я даже немного испугался и поспешил уйти домой.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">この時から吾輩は決して鼠をとるまいと決心した。しかし黒の子分になって鼠以外の御馳走を猟ってあるく事もしなかった。</su>
          <su lang="ru">Тогда-то я и решил никогда не ловить крыс и не участвовать в походах Куро за всякой другой живностью. Мне не надо никакой вкусной пищи.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">御馳走を食うよりも寝ていた方が気楽でいい。</su>
          <su lang="ru">Самое важное хорошенько выспаться.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">教師の家にいると猫も教師のような性質になると見える。</su>
          <su lang="ru">Когда кошка живет в доме учителя, то она и характером начинает походить на учителя.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">要心しないと今に胃弱になるかも知れない。</su>
          <su lang="ru">А если не побережется, то может подобно своему хозяину заболеть несварением желудка.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="72">
        <sentence>
          <su lang="jp">教師といえば吾輩の主人も近頃に至っては到底水彩画において望のない事を悟ったものと見えて十二月一日の日記にこんな事をかきつけた。</su>
          <su lang="ru">Коль скоро речь снова зашла об учителях, то следует сказать, что недавно мой хозяин, кажется, в конце концов понял, что художника из него не получится, и первого декабря записал в своем дневнике следующее:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="73">
        <sentence>
          <su lang="jp">○○と云う人に今日の会で始めて出逢った。</su>
          <su lang="ru">«Сегодня на собрании впервые встретился с господином N. Говорят, что он отъявленный развратник.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">あの人は大分放蕩をした人だと云うがなるほど通人らしい風采をしている。</su>
          <su lang="ru">И он действительно производит впечатление бывалого человека.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">こう云う質の人は女に好かれるものだから○○が放蕩をしたと云うよりも放蕩をするべく余儀なくせられたと云うのが適当であろう。</su>
          <su lang="ru">Такие люди нравятся женщинам. Поэтому правильнее было бы сказать, что N просто вынужден быть развратником.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">あの人の妻君は芸者だそうだ羨ましい事である。</su>
          <su lang="ru">Ходят слухи, что его жена была гейшей, фу ты, даже позавидовать можно.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">元来放蕩家を悪くいう人の大部分は放蕩をする資格のないものが多い。</su>
          <su lang="ru">Уж так заведено, что чаще всего развратников ругают именно те люди, у которых нет никаких данных, чтобы самим стать развратниками.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">また放蕩家をもって自任する連中のうちにも放蕩する資格のないものが多い。</su>
          <su lang="ru">Более того, даже среди тех, кто стремится прослыть развратниками, многие совершенно неспособны на это.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">これらは余儀なくされないのに無理に進んでやるのである。</su>
          <su lang="ru">И все-таки они стараются изображать из себя таковых.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">あたかも吾輩の水彩画に於けるがごときもので到底卒業する気づかいはない。</su>
          <su lang="ru">Эти люди так же достойны звания развратника, как я — звания художника.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかるにも関せず自分だけは通人だと思って済している。</su>
          <su lang="ru">Тем не менее они считают себя бывалыми людьми и страшно важничают.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">料理屋の酒を飲んだり待合へ這入るから通人となり得るという論が立つなら吾輩も一廉の水彩画家になり得る理窟だ。</su>
          <su lang="ru">Если можно прослыть бывалым, выпив сакэ в ресторане и сходив в дом свиданий, то тогда чем и я не художник?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩の水彩画のごときはかかない方がましであると同じように愚昧なる通人よりも山出しの大野暮の方が遥かに上等だ。</su>
          <su lang="ru">Любой невежественный провинциал намного выше этих тупых бывалых людей, точно так же как и любая ненаписанная картина превосходит мою мазню».</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="74">
        <sentence>
          <su lang="jp">通人論はちょっと首肯しかねる。</su>
          <su lang="ru">Трудно согласиться с такого рода теоретизированием о бывалом человеке.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">また芸者の妻君を羨しいなどというところは教師としては口にすべからざる愚劣の考であるが自己の水彩画における批評眼だけはたしかなものだ。</su>
          <su lang="ru">А завидовать человеку, у которого жена гейша, не пристало учителю. Пожалуй, единственное, что здесь верно — это критический подход к своему творению.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="75">
        <sentence>
          <su lang="jp">主人はかくのごとく自知の明あるにも関せずその自惚心はなかなか抜けない。</su>
          <su lang="ru">Однако, несмотря на то что хозяин правильно оценил свои возможности, ему не удалось окончательно избавиться от излишней самонадеянности.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">中二日置いて十二月四日の日記にこんな事を書いている。</su>
          <su lang="ru">И через два дня, четвертого декабря, он сделал в дневнике еще одну запись:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="76">
        <sentence>
          <su lang="jp">昨夜は僕が水彩画をかいて到底物にならんと思ってそこらに抛って置いたのを誰かが立派な額にして欄間に懸けてくれた夢を見た。</su>
          <su lang="ru">«Прошлой ночью мне приснилось, будто бы я решил, что из моей картины все-таки ничего не выйдет, и выбросил ее. Но кто-то подобрал картину, вставил в прекрасную рамку и повесил на стену.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">さて額になったところを見ると我ながら急に上手になった。</su>
          <su lang="ru">Потом вижу, будто я стою перед своей картиной в полном одиночестве и думаю: "Вот я и стал признанным художником!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">非常に嬉しい。</su>
          <su lang="ru">До чего же это приятно!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">これなら立派なものだと独りで眺め暮らしていると夜が明けて眼が覚めてやはり元の通り下手である事が朝日と共に明瞭になってしまった。</su>
          <su lang="ru">Уж если мою картину повесили на стену, то она и вправду, наверное, хороша". Но ночь прошла, рассвело, и с первыми лучами солнца я понял, что по-прежнему бездарен».</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="77">
        <sentence>
          <su lang="jp">主人は夢の裡まで水彩画の未練を背負ってあるいていると見える。</su>
          <su lang="ru">Хозяин даже во сне не мог забыть о своей картине.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">これでは水彩画家は無論夫子の所謂通人にもなれない質だ。</su>
          <su lang="ru">Выходит, что художник не может стать даже бывалым человеком, одним из тех, кого называют «учеными мужами».</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="79">
        <sentence>
          <su lang="jp">主人が水彩画を夢に見た翌日例の金縁眼鏡の美学者が久し振りで主人を訪問した。</su>
          <su lang="ru">На следующий день, после того как хозяину пригрезилась во сне картина, его навестил тот самый искусствовед в золотых очках. Он уже давно не навещал нас.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼は座につくと劈頭第一に「画はどうかね」と口を切った。</su>
          <su lang="ru">Войдя в комнату, он прежде всего спросил: — Ну, как картина?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="81">
        <sentence>
          <su lang="jp">主人は平気な顔をして「君の忠告に従って写生を力めているがなるほど写生をすると今まで気のつかなかった物の形や色の精細な変化などがよく分るようだ。</su>
          <su lang="ru">— Я последовал твоему совету и все время старался рисовать с натуры, — с деланным спокойствием ответил хозяин. — И знаешь, рисуя с натуры, я, кажется, научился улавливать тончайшие оттенки в игре красок, замечать самые незначительные детали предметов. Раньше у меня этого не получалось.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">西洋では昔しから写生を主張した結果今日のように発達したものと思われる。</su>
          <su lang="ru">На Западе издревле уделяют большое внимание рисованию с натуры, потому-то там и достигли такого совершенства.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">さすがアンドレア・デル・サルトだ」と日記の事はおくびにも出さないでまたアンドレア・デル・サルトに感心する。</su>
          <su lang="ru">О, великий Андреа дель Сарто! Казалось, хозяин совсем забыл о том, какую запись он сделал в дневнике всего несколько дней назад.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="83">
        <sentence>
          <su lang="jp">美学者は笑いながら「実は君あれは出鱈目だよ」と頭を掻く。</su>
          <su lang="ru">Искусствовед засмеялся. — Ты знаешь, я все это говорил просто так. — И почесал затылок.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="84">
        <sentence>
          <su lang="jp">「何が」と主人はまだ※「言墟のつくり」第4水準28874わられた事に気がつかない。</su>
          <su lang="ru">— Что «это»? — воскликнул хозяин, все еще не замечая издевки.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="85">
        <sentence>
          <su lang="jp">「何がって君のしきりに感服しているアンドレア・デル・サルトさ。</su>
          <su lang="ru">— Да о том самом Андреа дель Сарто, которым ты так восхищаешься.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">あれは僕のちょっと捏造した話だ。</su>
          <su lang="ru">Я все это выдумал.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">君がそんなに真面目に信じようとは思わなかったハハハハ」と大喜悦の体である。</su>
          <su lang="ru">Мне и в голову не приходило, что ты так серьезно относишься к занятиям живописью. — И, в восторге от своей выдумки, он громко захохотал: — Ха-ха-ха!</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="86">
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は椽側でこの対話を聞いて彼の今日の日記にはいかなる事が記さるるであろうかと予め想像せざるを得なかった。</su>
          <su lang="ru">Я был на галерее, слышал весь этот разговор и никак не мог себе представить, какая запись появится в дневнике сегодня.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="87">
        <sentence>
          <su lang="jp">この美学者はこんな好加減な事を吹き散らして人を担ぐのを唯一の楽にしている男である。</su>
          <su lang="ru">Искусствовед любил пошутить, и для этого он прибегал к самым невероятным уловкам.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="88">
        <sentence>
          <su lang="jp">彼はアンドレア・デル・サルト事件が主人の情線にいかなる響を伝えたかを毫も顧慮せざるもののごとく得意になって下のような事を饒舌った。</su>
          <su lang="ru">Кажется, ему было невдомек, что разговор об Андреа дель Сарто проник в самые сокровенные уголки души моего хозяина, и он с самодовольным видом произнес:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="90">
        <sentence>
          <su lang="jp">「いや時々冗談を言うと人が真に受けるので大に滑稽的美感を挑撥するのは面白い。</su>
          <su lang="ru">— До чего бывает комично, когда человек всерьез принимает шутку. Люблю посмеяться.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">せんだってある学生にニコラス・ニックルベーがギボンに忠告して彼の一世の大著述なる仏国革命史を仏語で書くのをやめにして英文で出版させたと言ったらその学生がまた馬鹿に記憶の善い男で日本文学会の演説会で真面目に僕の話した通りを繰り返したのは滑稽であった。</su>
          <su lang="ru">Недавно я сообщил одному студенту, что Николас Никклби посоветовал Гиббону не писать его «Историю французской революции», которая является величайшим произведением того времени, на французском языке, и книга была издана на английском. У этого студента чертовски хорошая память, и до чего же было забавно, когда он серьезно, слово в слово, повторил это на заседании Общества японской литературы.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ところがその時の傍聴者は約百名ばかりであったが皆熱心にそれを傾聴しておった。</su>
          <su lang="ru">На заседании присутствовало около ста человек, и ни у кого не возникло даже тени сомнения.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">それからまだ面白い話がある。</su>
          <su lang="ru">А вот еще один любопытный анекдот.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">せんだって或る文学者のいる席でハリソンの歴史小説セオファーノの話しが出たから僕はあれは歴史小説の中で白眉である。</su>
          <su lang="ru">Недавно в присутствии известного литературоведа зашла речь об историческом романе Гаррисона «Теофано».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ことに女主人公が死ぬところは鬼気人を襲うようだと評したら僕の向うに坐っている知らんと云った事のない先生がそうそうあすこは実に名文だといった。</su>
          <su lang="ru">Я возьми да и скажи, что из всех исторических романов этот самый лучший, что особенно сильно написан эпизод, в котором говорится о смерти героини, от него веет чем-то демоническим. Так этот самый достопочтенный господин — он сидел как раз напротив меня — нет чтобы сразу признаться, что, мол, «не знаю», «не читал», стал говорить: «Да, да, это поистине великолепное место».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">それで僕はこの男もやはり僕同様この小説を読んでおらないという事を知った」神経胃弱性の主人は眼を丸くして問いかけた。</su>
          <su lang="ru">Ну, я сразу же понял, что он, подобно мне, не читал этого романа. У моего нервного впечатлительного хозяина глаза полезли на лоб:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="92">
        <sentence>
          <su lang="jp">「そんな出鱈目をいってもし相手が読んでいたらどうするつもりだ」あたかも人を欺くのは差支ないただ化の皮があらわれた時は困るじゃないかと感じたもののごとくである。</su>
          <su lang="ru">— Ну, а если ты скажешь что-нибудь просто так наобум, а твой собеседник читал об этом. Что тогда? По— видимому, он считает, что вообще-то людей дурачить можно и неудобно бывает лишь тогда, когда тебя уличат во лжи.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="93">
        <sentence>
          <su lang="jp">美学者は少しも動じない。</su>
          <su lang="ru">Искусствовед, нисколько не смутившись, ответил:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="94">
        <sentence>
          <su lang="jp">「なにその時ゃ別の本と間違えたとか何とか云うばかりさ」と云ってけらけら笑っている。</su>
          <su lang="ru">— В таком случае бывает достаточно сказать, что спутал с какой-нибудь другой книгой или еще что-нибудь в этом роде. — И захохотал.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="99">
        <sentence>
          <su lang="jp">この美学者は金縁の眼鏡は掛けているがその性質が車屋の黒に似たところがある。</su>
          <su lang="ru">Хоть этот искусствовед и носит очки в золотой оправе, характером своим он очень походит на Куро.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">主人は黙って日の出を輪に吹いて吾輩にはそんな勇気はないと云わんばかりの顔をしている。</su>
          <su lang="ru">Хозяин молча курил, пуская кольца дыма, а выражение его лица как бы говорило: «Ну, сам-то я на такую дерзость ни за что бы не решился».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">美学者はそれだから画をかいても駄目だという目付で「しかし冗談は冗談だが画というものは実際むずかしいものだよレオナルド・ダ・ヴィンチは門下生に寺院の壁のしみを写せと教えた事があるそうだ。</su>
          <su lang="ru">В веселых глазах гостя угадывался ответ: «В таком случае тебе и рисовать нельзя». Вслух же он сказал: — Однако шутки шутками, а живопись действительно очень сложная штука. Говорят, что Леонардо да Винчи заставлял своих учеников срисовывать пятна со стен храмов.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">なるほど雪隠などに這入って雨の漏る壁を余念なく眺めているとなかなかうまい模様画が自然に出来ているぜ。</su>
          <su lang="ru">Попробуй сам, когда идешь в уборную, повнимательнее присмотреться к стенам, на которых проступают пятна от сырости. Тогда увидишь, какие великолепные узоры рисует природа.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">君注意して写生して見給えきっと面白いものが出来るから」「また欺すのだろう」「いえこれだけはたしかだよ。</su>
          <su lang="ru">Попробуй тщательно их срисовать, должно получиться что-нибудь интересное. — Ты опять, наверное, меня обманываешь. — Нет, нет, уж это-то правда. И потом, разве не оригинальная мысль?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">実際奇警な語じゃないかダ・ヴィンチでもいいそうな事だあね」「なるほど奇警には相違ないな」と主人は半分降参をした。</su>
          <su lang="ru">Как раз в духе да Винчи. — И верно, оригинально, — уже наполовину сдавшись, сказал хозяин.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">しかし彼はまだ雪隠で写生はせぬようだ。</su>
          <su lang="ru">Но переносить свою студию в уборную он, кажется, пока не собирался.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="101">
        <sentence>
          <su lang="jp">車屋の黒はその後跛になった。</su>
          <su lang="ru">Вскоре после этого разговора я встретился с Куро.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">彼の光沢ある毛は漸々色が褪めて抜けて来る。</su>
          <su lang="ru">Он стал прихрамывать на одну лапу, его когда-то лоснящаяся шкурка потеряла свой блеск и облезла.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩が琥珀よりも美しいと評した彼の眼には眼脂が一杯たまっている。</su>
          <su lang="ru">Глаза, прежде казавшиеся мне прекраснее янтаря, гноились.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">ことに著るしく吾輩の注意を惹いたのは彼の元気の消沈とその体格の悪くなった事である。</su>
          <su lang="ru">Но самое главное — он утратил былую бодрость духа и здорово исхудал.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩が例の茶園で彼に逢った最後の日どうだと云って尋ねたら「いたちの最後屁と肴屋の天秤棒には懲々だ」といった。</su>
          <su lang="ru">А когда при последней нашей встрече среди чайных кустов я спросил его: «Как поживаешь, Куро?» — он ответил: — Я по горло сыт и хориной вонью, и коромыслом хозяина рыбной лавки.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="102">
        <sentence>
          <su lang="jp">赤松の間に二三段の紅を綴った紅葉は昔しの夢のごとく散ってつくばいに近く代る代る花弁をこぼした紅白の山茶花も残りなく落ち尽した。</su>
          <su lang="ru">Сквозь ветви сосны было видно, как тихо, словно обрывки древних снов, на землю падают красные листья всевозможных оттенков, а розовые кусты дикорастущего чая, которые когда-то осыпали нас своими лепестками, стоят совсем голые.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">三間半の南向の椽側に冬の日脚が早く傾いて木枯の吹かない日はほとんど稀になってから吾輩の昼寝の時間も狭められたような気がする。</su>
          <su lang="ru">Наступила зима, дни пошли на убыль, в ветвях деревьев постоянно шумит ветер.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">主人は毎日学校へ行く。</su>
          <su lang="ru">И я уже не сплю подолгу на галерее.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="103">
        <sentence>
          <su lang="jp">帰ると書斎へ立て籠る。</su>
          <su lang="ru">Хозяин каждый день ходит в школу, а вернувшись домой, сразу же запирается в кабинете.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">人が来ると教師が厭だ厭だという。</su>
          <su lang="ru">Когда у него кто-нибудь бывает, он говорит, что ему надоело быть учителем.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">水彩画も滅多にかかない。</su>
          <su lang="ru">Рисует он теперь тоже редко.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">タカジヤスターゼも功能がないといってやめてしまった。</su>
          <su lang="ru">Как-то он сказал, что диастаза Така ему мало помогает, и совсем бросил ее пить.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">小供は感心に休まないで幼稚園へかよう。</su>
          <su lang="ru">Дети, слава богу, все время ходят в детский сад.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">帰ると唱歌を歌って毬をついて時々吾輩を尻尾でぶら下げる。</su>
          <su lang="ru">Придя домой, они поют, играют в мяч, иногда таскают меня за хвост.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">吾輩は御馳走も食わないから別段肥りもしないがまずまず健康で跛にもならずにその日その日を暮している。</su>
          <su lang="ru">Кормят меня теперь гораздо хуже, не растолстеешь.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">鼠は決して取らない。</su>
          <su lang="ru">Только благодаря своему хорошему здоровью я до сих пор не умер, но крыс все-таки не ловлю.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">おさんは未だに嫌いである。</su>
          <su lang="ru">И продолжаю ненавидеть служанку.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="jp">名前はまだつけてくれないが欲をいっても際限がないから生涯この教師の家で無名の猫で終るつもりだ。</su>
          <su lang="ru"> Имени у меня по-прежнему нет. Но мало ли чего можно захотеть! Видно, так и придется мне прожить всю свою жизнь в доме этого учителя безымянным котом.</su>
        </sentence>
      </p>
    </section>
  </body>
</book>
