<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<book version="0.1">
  <head>
    <creationtool>Lingtrain Alignment Studio</creationtool>
    <creationid>LINGTRAIN</creationid>
    <creationdate>20220630T153701Z</creationdate>
    <paragraphs>32</paragraphs>
    <langs>
      <lang id="xx">
        <sentences>138</sentences>
      </lang>
      <lang id="ru">
        <sentences>142</sentences>
      </lang>
    </langs>
    <author>
      <s lang="xx">Αντόν Τσέχωφ</s>
      <s lang="ru">Антон Чехов</s>
    </author>
    <title>
      <s lang="xx">Το θαυμαστικό</s>
      <s lang="ru">Восклицательный знак</s>
    </title>
    <contents>
      <s lang="xx">Table of contents</s>
      <s lang="ru">Содержание</s>
    </contents>
  </head>
  <body>
    <section type="default">
      <header>
        <su lang="xx"/>
        <su lang="ru"/>
      </header>
      <p type="text" id="2">
        <sentence>
          <su lang="xx">Τη νύχτα των Χριστουγέννων, ο Εφίμ Φόμιτς Περεκλάντιν, δημόσιος υπάλληλος, έπεσε να κοιμηθεί στενοχωρημένος, καταρρακωμένος, θα έλεγα.</su>
          <su lang="ru">В ночь под Рождество Ефим Фомич Перекладин, коллежский секретарь, лег спать обиженный и даже оскорбленный.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="3">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Παράτα με, διαβολεμένη!» μούγκρισε κακιωμένος στη γυναίκα του, όταν τον ρώτησε γιατί είναι έτσι μουτρωμένος.</su>
          <su lang="ru">— Отвяжись ты, нечистая сила! — рявкнул он со злобой на жену, когда та спросила, отчего он такой хмурый.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="4">
        <sentence>
          <su lang="xx">Είχε μόλις επιστρέψει από μια επίσκεψη, όπου ειπώθηκαν πολλά δυσάρεστα και προσβλητικά πράγματα για το άτομό του.</su>
          <su lang="ru">Дело в том, что он только что вернулся из гостей, где сказано было много неприятных и обидных для него вещей.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Στην αρχή, η συζήτηση περιστράφηκε γύρω από το όφελος της μόρφωσης γενικώς, κατόπιν πέρασαν στο μορφωτικό επίπεδο που απαιτούσε ο τομέας τους και εκφράστηκαν, εν προκειμένω, πολλές επικρίσεις, ακόμα και χλευασμοί, με αφορμή το χαμηλό αυτό επίπεδο.</su>
          <su lang="ru">Сначала заговорили о пользе образования вообще, потом же незаметно перешли к образовательному цензу служащей братии, причем было высказано много сожалений, упреков и даже насмешек по поводу низкого уровня.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Κατόπιν, όπως συνηθίζεται σε όλες τις ρωσικές παρέες, από το γενικό πέρασαν στις προσωπικές περιπτώσεις.</su>
          <su lang="ru">И тут, как это водится во всех российских компаниях, с общих материй перешли к личностям.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="5">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Ας πάρουμε, για παράδειγμα, εσάς, Εφίμ Φόμιτς», απευθύνθηκε στον Περεκλάντιν ένας νεαρός.</su>
          <su lang="ru">— Взять, например, хоть вас, Ефим Фомич, — обратился к Перекладину один юноша.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Κατέχετε μια σεβαστή θέση... αλλά τι μόρφωση έχετε;» «Καμιά.</su>
          <su lang="ru">— Вы занимаете приличное место... а какое образование вы получили?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="6">
        <sentence>
          <su lang="xx">Κι ούτε απαιτείται σε μας μόρφωση», απάντησε αμήχανα ο Περεκλάντιν.</su>
          <su lang="ru">— Никакого-с. Да у нас образование и не требуется, — кротко ответил Перекладин.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Να γράφεις σωστά, αυτό αρκεί...»</su>
          <su lang="ru">— Пиши правильно, вот и всё...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="8">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Και πού μάθατε να γράφετε σωστά;» «Μα, συνήθισα...</su>
          <su lang="ru">— Где же это вы правильно писать-то научились? — Привык-с...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Στα σαράντα χρόνια υπηρεσίας έμαθα να κουνάω τα χέρια μου...</su>
          <su lang="ru">За сорок лет службы можно руку набить-с...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Στην αρχή, βέβαια, ήταν δύσκολο, έκανα λάθη, αλλά μετά συνήθισα... κι εντάξει...»</su>
          <su lang="ru">Оно, конечно, спервоначалу трудно было, делывал ошибки, но потом привык-с... и ничего...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="10">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Και τα σημεία της στίξης;» «Και τα σημεία της στίξης εντάξει...</su>
          <su lang="ru">— А знаки препинания? — И знаки препинания ничего...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Σωστά τα βάζω».</su>
          <su lang="ru">Правильно ставлю.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="11">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Χμ!...» μπερδεύτηκε κάπως ο νεαρός.</su>
          <su lang="ru">— Гм!.. — сконфузился юноша.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Η συνήθεια όμως είναι εντελώς άλλο πράγμα από τη μόρφωση.</su>
          <su lang="ru">— Но привычка совсем не то, что образование.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Δεν αρκεί το να χρησιμοποιείτε σωστά τα σημεία της στίξης... δεν αρκεί!</su>
          <su lang="ru">Мало того, что вы знаки препинания правильно ставите... мало-с!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Πρέπει να ξέρετε και γιατί τα χρησιμοποιείτε!</su>
          <su lang="ru">Нужно сознательно ставить!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Βάζετε ένα κόμμα, αλλά οφείλετε να καταλαβαίνετε για ποιο λόγο το βάζετε... ναι!</su>
          <su lang="ru">Вы ставите запятую и должны сознавать, для чего ее ставите... да-с!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Αυτή η ασύνειδη... αντανακλαστικά σωστή γραφή σας δεν αξίζει δεκάρα.</su>
          <su lang="ru">А это ваше бессознательное... рефлекторное правописание и гроша не стоит.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Είναι μηχανική, τίποτα παραπάνω».</su>
          <su lang="ru">Это машинное производство и больше ничего.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="12">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ο Περεκλάντιν σιωπούσε, χαμογελώντας μάλιστα δειλά (ο νεαρός ήταν γιος ενός κρατικού συμβούλου και είχε δικαίωμα ο ίδιος σε μια θέση Χ βαθμού), αλλά τώρα, πέφτοντας για ύπνο, μετατράπηκε ολόκληρος σε αγανάκτηση και κακία.</su>
          <su lang="ru">Перекладин смолчал и даже кротко улыбнулся (юноша был сын статского советника и сам имел право на чин X класса), но теперь, ложась спать, он весь обратился в негодование и злобу.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="13">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Σαράντα χρόνια υπηρέτησα», σκεφτόταν, «και κανένας δε με αποκάλεσε βλάκα, αλλά, για δες, ξάφνου άρχισαν οι κριτικές!</su>
          <su lang="ru">«Сорок лет служил, — думал он, — и никто меня дураком не назвал, а тут, поди ты, какие критики нашлись!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">"Ασύνειδα!...</su>
          <su lang="ru">"Бессознательно!..</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Αντανακλαστικά!</su>
          <su lang="ru">Лефректорно!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μηχανική αναπαραγωγή..."</su>
          <su lang="ru">Машинное производство"...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μπα, που να με πάρει ο διάβολος!</su>
          <su lang="ru">Ах, ты, чёрт тебя возьми!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μάλιστα, κύριε, μπορεί να σκαμπάζω περισσότερα από σένα, κι ας μην πήγα ποτέ στα πανεπιστήμιά σας!»</su>
          <su lang="ru">Да я еще, может быть, больше тебя понимаю, даром что в твоих университетах не был!»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Αφού εκτόξευσε νοερά στον επικριτή του όλες τις γνωστές βρισιές, ζεσταμένος πια κάτω από τις κουβέρτες, ο Περεκλάντιν άρχισε να ηρεμεί.</su>
          <su lang="ru">Излив мысленно по адресу критика все известные ему ругательства и согревшись под одеялом, Перекладин стал успокаиваться.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="14">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Ξέρω... καταλαβαίνω...» σκεφτόταν καθώς τον έπαιρνε ο ύπνος.</su>
          <su lang="ru">«Я знаю... понимаю... — думал он, засыпая.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Δε θα βάλω άνω κάτω τελεία εκεί που χρειάζεται κόμμα, πράγμα που σημαίνει ότι καταλαβαίνω, συνειδητοποιώ.</su>
          <su lang="ru">— Не поставлю там двоеточия, где запятую нужно, стало быть, сознаю, понимаю.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μάλιστα...</su>
          <su lang="ru">Да...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">νεαρέ μου...</su>
          <su lang="ru">Так-то, молодой человек...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Πρώτα πρέπει να ζήσεις λίγο, να δουλέψεις, και μετά να κρίνεις τους γέρους...»</su>
          <su lang="ru">Сначала пожить нужно, послужить, а потом уж стариков судить...»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μπροστά στα κλειστά μάτια του λαγοκοιμισμένου Περεκλάντιν, μέσα από σκοτεινά, χαμογελαστά σύννεφα, ξεπετάχτηκε σαν μετεωρίτης ένα φλεγόμενο κόμμα.</su>
          <su lang="ru">В закрытых глазах засыпавшего Перекладина сквозь толпу темных, улыбавшихся облаков метеором пролетела огненная запятая.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Κατόπιν δεύτερο, τρίτο, και σύντομα ο σκοτεινός, απεριόριστος ορίζοντας, που απλωνόταν στη φαντασία του, καλύφθηκε από πυκνά σμήνη ιπτάμενων κομμάτων...</su>
          <su lang="ru">За ней другая, третья, и скоро весь безграничный темный фон, расстилавшийся перед его воображением, покрылся густыми толпами летавших запятых...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="15">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Ας πάρουμε αυτά τα κόμματα...» σκεφτόταν ο Περεκλάντιν, νιώθοντας τα μέλη του να παραλύουν γλυκά από τον επερχόμενο ύπνο.</su>
          <su lang="ru">«Хоть эти запятые взять... — думал Перекладин, чувствуя, как его члены сладко немеют от наступавшего сна.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Τα καταλαβαίνω θαυμάσια...</su>
          <su lang="ru">— Я их отлично понимаю...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μπορώ να βρω θέση για το καθένα, αν χρειαστεί... και... και συνειδητά... όχι στην τύχη...</su>
          <su lang="ru">Для каждой могу место найти, ежели хочешь... и... и сознательно, а не зря...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Εξέτασέ με και θα δεις...</su>
          <su lang="ru">Экзаменуй, и увидишь...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Τα κόμματα μπαίνουν σε διάφορα σημεία, εκεί που χρειάζεται κι εκεί που δε χρειάζεται.</su>
          <su lang="ru">Запятые ставятся в разных местах, где надо, где и не надо.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Όσο πιο μπερδεμένο είναι το κείμενο, τόσο πιο πολλά κόμματα χρειάζονται.</su>
          <su lang="ru">Чем путаннее бумага выходит, тем больше запятых нужно.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μπαίνουν μπροστά από το "ο οποίος" και μπροστά από το "ότι".</su>
          <su lang="ru">Ставятся они перед "который" и перед "что".</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Αν πρέπει να απαριθμηθούν με τη σειρά οι υπάλληλοι, τότε πρέπει τον καθένα να τον ξεχωρίζεις με κόμμα...</su>
          <su lang="ru">Ежели в бумаге перечислять чиновников, то каждого из них надо запятой отделять...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ξέρω!»</su>
          <su lang="ru">Знаю!»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Τα ολόχρυσα κόμματα στριφογύρισαν στον αέρα και απομακρύνθηκαν.</su>
          <su lang="ru">Золотые запятые завертелись и унеслись в сторону.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Στη θέση τους εμφανίστηκαν οι φλογισμένες τελείες...</su>
          <su lang="ru">На их место прилетели огненные точки...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="16">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Η τελεία μπαίνει στο τέλος του κειμένου...</su>
          <su lang="ru">«А точка в конце бумаги ставится...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Εκεί όπου χρειάζεται να πάρεις μεγάλη ανάσα και να κοιτάξεις τον ακροατή, εκεί επίσης μπαίνει τελεία.</su>
          <su lang="ru">Где нужно большую передышку сделать и на слушателя взглянуть, там тоже точка.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Στο τέλος κάθε μεγάλης παραγράφου βάζουμε τελεία, ώστε να μην κολλήσει το στόμα του γραμματέα, όταν θα το διαβάζει.</su>
          <su lang="ru">После всех длинных мест нужно точку, чтоб секретарь, когда будет читать, слюной не истек.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Πουθενά αλλού δεν μπαίνει τελεία... »</su>
          <su lang="ru">Больше же нигде точка не ставится...»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Τα κόμματα επιστρέφουν και πάλι...</su>
          <su lang="ru">Опять налетают запятые...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ανακατεύονται με τις τελείες, στροβιλίζονται, και τότε ο Περεκλάντιν βλέπει ολόκληρο σχηματισμό από άνω τελείες και άνω και κάτω τελείες...</su>
          <su lang="ru">Они мещаются с точками, кружатся — и Перекладин видит целое сонмище точек с запятой и двоеточий...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="17">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Κι αυτά τα ξέρω...» σκέφτεται.</su>
          <su lang="ru">«И этих знаю... — думает он.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Εκεί που το κόμμα δεν είναι αρκετό, αλλά η τελεία πάει πολύ, εκεί βάζουμε άνω τελεία.</su>
          <su lang="ru">— Где запятой мало, а точки много, там надо точку с запятой.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Πριν από το "όμως" και το "επομένως" πάντα βάζω άνω τελεία...</su>
          <su lang="ru">Перед "но" и "следственно" всегда ставлю точку с запятой...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Και οι άνω κάτω τελείες;</su>
          <su lang="ru">Ну-с, а двоеточие?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Οι άνω κάτω τελείες μπαίνουν μετά τις λέξεις "αποφασίσαμε", "ορίσαμε"... »</su>
          <su lang="ru">Двоеточие ставится после слов "постановили", "решили"...»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Οι άνω τελείες και οι άνω κάτω τελείες χάθηκαν.</su>
          <su lang="ru">Точки с запятой и двоеточия потухли.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ήρθε η σειρά των ερωτηματικών.</su>
          <su lang="ru">Наступила очередь вопросительных знаков.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ξεπετάχτηκαν μέσα από τα σύννεφα και άρχισαν να χορεύουν κανκάν...</su>
          <su lang="ru">Эти выскочили из облаков и заканканировали...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="18">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Ερωτηματικό; Χαρά στο πράγμα!</su>
          <su lang="ru">«Эка невидаль: знак вопросительный!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Για χιλιάδες αμέτρητες από αυτά μπορώ να βρω μια θέση.</su>
          <su lang="ru"> Да хоть тысяча их, всем место найду.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μπαίνουν πάντα όταν πρέπει να γίνει ερώτηση, ή, ας υποθέσουμε, όταν πρέπει να μάθουμε σχετικά με κάποιο χαρτί: "Πού καταγράφεται ο ισολογισμός για το τάδε έτος;" ή: "Δε θεωρεί άραγε η αστυνομική διεύθυνση δυνατόν, αυτή την Ιβάνοβα και λοιπά;..."» Τα ερωτηματικά συγκατένευσαν επιδοκιμαστικά με τους μικρούς γάντζους τους και αστραπιαία, σαν να τους δόθηκε κάποιο παράγγελμα, μετατράπηκαν σε θαυμαστικά...</su>
          <su lang="ru"> Ставятся они всегда, когда запрос нужно делать или, положим, о бумаге справиться... "Куда отнесен остаток сумм за такой-то год?" или — "Не найдет ли Полицейское управление возможным оную Иванову и проч.?"...» Вопросительные знаки одобрительно закивали своими крючками и моментально, словно по команде, вытянулись в знаки восклицательные...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="19">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Χμ!... αυτό το σημείο της στίξης μπαίνει συχνά στις επιστολές.</su>
          <su lang="ru"> «Гм!.. Этот знак препинания в письмах часто ставится.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">"Αξιότιμε κύριε!" ή "Εξοχότατε, πατέρα και ευεργέτη!..."</su>
          <su lang="ru">"Милостивый государь мой!" или "Ваше превосходительство, отец и благодетель!.."</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Αλλά στα κείμενα, πότε μπαίνει;» Τα θαυμαστικά τεντώθηκαν ακόμα περισσότερο και σταμάτησαν περιμένοντας...</su>
          <su lang="ru">А в бумагах когда?» Восклицательные знаки еще больше вытянулись и остановились в ожидании...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="20">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Στα κείμενα μπαίνουν όταν... αυτό... το... πώς το λένε;</su>
          <su lang="ru">«В бумагах они ставятся, когда... тово... этого... как его?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Χμ!</su>
          <su lang="ru">Гм!..</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Αλήθεια, πότε το βάζουμε στα υπηρεσιακά έγγραφα;</su>
          <su lang="ru">В самом деле, когда же их в бумагах ставят?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Κάτσε... δε θυμάμαι...</su>
          <su lang="ru">Постой... дай бог память...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Χμ!...»</su>
          <su lang="ru">Гм!..»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ο Περεκλάντιν άνοιξε τα μάτια και άλλαξε πλευρό.</su>
          <su lang="ru">Перекладин открыл глаза и повернулся на другой бок.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Όμως δεν πρόλαβε να ξανακλείσει τα μάτια και στο μαύρο φόντο εμφανίστηκαν πάλι τα ερωτηματικά.</su>
          <su lang="ru">Но не успел он вновь закрыть глаза, как на темном фоне опять появились восклицательные знаки.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="21">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Να πάρει ο διάβολος...</su>
          <su lang="ru">«Чёрт их возьми...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Πότε μπαίνουνε», σκέφτηκε, προσπαθώντας να διώξει από τη φαντασία του τους απρόσκλητους επισκέπτες.</su>
          <su lang="ru">Когда же их ставить нужно? — подумал он, стараясь выгнать из своего воображения непрошенных гостей.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Έχει γούστο να ξέχασα!</su>
          <su lang="ru">— Неужели забыл?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ή ξέχασα, ή... δεν τα έβαζα ποτέ...»</su>
          <su lang="ru">Или забыл, или же... никогда их не ставил...»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ο Περεκλάντιν άρχισε να φέρνει στη μνήμη του όλα τα έγγραφα που έγραψε στη διάρκεια των σαράντα χρόνων υπηρεσίας. Αλλά όσο κι αν σκεφτόταν, όσο κι αν έστυβε το μυαλό του, δεν ανακάλυψε στο παρελθόν του ούτε ένα θαυμαστικό!</su>
          <su lang="ru">Перекладин стал припоминать содержание всех бумаг, которые он написал за сорок лет своего служения; но как он ни думал, как ни морщил лоб, в своем прошлом он не нашел ни одного восклицательного знака.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="22">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Τι περίπτωση κι αυτή!</su>
          <su lang="ru">«Что за оказия!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Έγραφα σαράντα χρόνια και δεν έβαλα ούτε μια φορά θαυμαστικό...</su>
          <su lang="ru">Сорок лет писал и ни разу восклицательного знака не поставил...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Χμ!...</su>
          <su lang="ru">Гм!..</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Αλλά, πότε στο δαίμονα μπαίνει;» Από τις σειρές των φλεγόμενων θαυμαστικών πρόβαλε σαν έχιδνα το γελαστό μουσούδι του νεαρού επικριτή.</su>
          <su lang="ru">Но когда же он, чёрт длинный, ставится?» Из-за ряда огненных восклицательных знаков показалась ехидно смеющаяся рожа юноши-критика.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Τα θαυμαστικά γελούσαν επίσης καθώς συγχωνεύονταν σε ένα τεράστιο θαυμαστικό.</su>
          <su lang="ru">Сами знаки улыбнулись и слились в один большой восклицательный знак.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="23">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ο Περεκλάντιν τίναξε το κεφάλι του και άνοιξε τα μάτια.</su>
          <su lang="ru">Перекладин встряхнул головой и открыл глаза.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="24">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Ένας θεός ξέρει...» σκέφτηκε.</su>
          <su lang="ru">«Чёрт знает что... — подумал он.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Αύριο πρέπει να σηκωθώ για τον όρθρο, και τούτος ο σατανάς δε φεύγει από το μυαλό μου...</su>
          <su lang="ru">— Завтра к утрени вставать надо, а у меня это чертобесие из головы не выходит...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Φτου!</su>
          <su lang="ru">Тьфу!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μα... πότε το βάζουμε;</su>
          <su lang="ru">Но... когда же он ставится?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Πού είναι λοιπόν η συνήθεια;</su>
          <su lang="ru">Вот тебе и привычка!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Πού είναι η μάθηση;</su>
          <su lang="ru">Вот тебе и набил руку!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Σαράντα ολόκληρα χρόνια κι ούτε ένα θαυμαστικό!</su>
          <su lang="ru">За сорок лет ни одного восклицательного!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ε;» Ο Περεκλάντιν σταυροκοπήθηκε και έκλεισε τα μάτια, αλλά τα ξανάνοιξε πάραυτα.</su>
          <su lang="ru">А?»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Στο μαύρο φόντο δέσποζε ακόμα το θαυμαστικό...</su>
          <su lang="ru">Перекладин перекрестился и закрыл глаза, но тотчас же открыл их; на темном фоне всё еще стоял большой знак...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="26">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Φτου!</su>
          <su lang="ru">«Тьфу!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Πώς να κοιμηθείς έτσι;</su>
          <su lang="ru">Этак всю ночь не уснешь».</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μαρθάκι!» απευθύνθηκε στη γυναίκα του, η οποία συχνά παινευόταν ότι τέλειωσε εσωτερική σε κάποιο εκπαιδευτήριο.</su>
          <su lang="ru">— Марфуша! — обратился он к своей жене, которая часто хвасталась тем, что кончила курс в пансионе.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μήπως, ξέρεις, ψυχούλα μου, πότε μπαίνει στα κείμενα το θαυμαστικό;» «Αυτό έλειπε, να μην ξέρω!</su>
          <su lang="ru">— Ты не знаешь ли, душенька, когда в бумагах ставится восклицательный знак? — Еще бы не знать!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Τσάμπα σπούδασα εφτά χρόνια στο εκπαιδευτήριο;</su>
          <su lang="ru">Недаром в пансионе семь лет училась.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Θυμάμαι απ' έξω κι ανακατωτά όλη τη γραμματική.</su>
          <su lang="ru">Наизусть всю грамматику помню.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Το σημείο αυτό μπαίνει στις προσφωνήσεις, στα επιφωνήματα και στις εκφράσεις ενθουσιασμού, αγανάκτησης, χαράς, οργής και λοιπών συναισθημάτων».</su>
          <su lang="ru">Этот знак ставится при обращениях, восклицаниях и при выражениях восторга, негодования, радости, гнева и прочих чувств.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="27">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Μάλιστα-α...» σκέφτηκε ο Περεκλάντιν.</su>
          <su lang="ru">«Тэк-с... — подумал Перекладин.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ενθουσιασμός, αγανάκτηση, οργή και λοιπά συναισθήματα...»</su>
          <su lang="ru">— Восторг, негодование, радость, гнев и прочие чувства...»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ο δημόσιος υπάλληλος έπεσε σε βαθύ συλλογισμό...</su>
          <su lang="ru">Коллежский секретарь задумался...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Σαράντα χρόνια έγραφε χαρτιά, χιλιάδες, δεκάδες χιλιάδες έγγραφα, και δε θυμάται ούτε μια αράδα που να εκφράζει ενθουσιασμό, αγανάκτηση ή κάτι παρόμοιο...</su>
          <su lang="ru">Сорок лет писал он бумаги, написал он их тысячи, десятки тысяч, но не помнит ни одной строки, которая выражала бы восторг, негодование или что-нибудь в этом роде...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="28">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Και λοιπά συναισθήματα...» σκεφτόταν.</su>
          <su lang="ru">«И прочие чувства... — думал он.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Αλλά, σάμπως στα έγγραφα χρειάζονται συναισθήματα;</su>
          <su lang="ru">— Да нешто в бумагах нужны чувства?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Κι ένας αναίσθητος μπορεί να τα γράψει... »</su>
          <su lang="ru">Их и бесчувственный писать может...»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Το μούτρο του νεαρού επικριτή ξεπρόβαλε και πάλι πίσω από το φλογισμένο σημείο στίξης και χαμογέλασε φαρμακερά.</su>
          <su lang="ru">Рожа юноши-критика опять выглянула из-за огненного знака и ехидно улыбнулась.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ο Περεκλάντιν σηκώθηκε και κάθισε στο κρεβάτι.</su>
          <su lang="ru">Перекладин поднялся и сел на кровати.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Το κεφάλι του πονούσε, στο μέτωπο εμφανίστηκε κρύος ιδρώτας...</su>
          <su lang="ru">Голова его болела, на лбу выступил холодный пот...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Στη γωνία φώτιζε απαλά το καντήλι, τα έπιπλα ήταν καθαρά, γιορτινά, τα πάντα απέπνεαν ζεστασιά και την παρουσία γυναικείων χεριών, αλλά ο δύστυχος υπαλληλάκος κρύωνε, ένιωθε απαίσια, ακριβώς σαν να είχε αρρωστήσει από τύφο.</su>
          <su lang="ru">В углу ласково теплилась лампадка, мебель глядела празднично, чистенько, от всего так и веяло теплом и присутствием женской руки, но бедному чиноше было холодно, неуютно, точно он заболел тифом.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Το θαυμαστικό στεκόταν πια όχι πίσω από τα κλειστά του μάτια, αλλά μπροστά του, εδώ, στο δωμάτιο, κοντά στο κομοδίνο της γυναίκας του και του έκλεινε κοροϊδευτικά το μάτι...</su>
          <su lang="ru">Знак восклицательный стоял уже не в закрытых глазах, а перед ним, в комнате, около женина туалета и насмешливо мигал ему...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="29">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Γραφομηχανή!</su>
          <su lang="ru">— Пишущая машина!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Μηχανή!» ψιθύριζε το φάντασμα, φυσώντας κι εκτοξεύοντας πάνω στο γραφιά ξερό αέρα.</su>
          <su lang="ru">Машина! — шептало привидение, дуя на чиновника сухим холодом.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Ξύλο απελέκητο!»</su>
          <su lang="ru">— Деревяжка бесчувственная!</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="30">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ο υπαλληλάκος κρύφτηκε κάτω από την κουβέρτα, όμως και κάτω από αυτήν συνέχισε να βλέπει το φάντασμα. Κόλλησε το πρόσωπό του στον ώμο της γυναίκας του, αλλά πίσω από τον ώμο ξεφύτρωνε ο ίδιος πάντα εφιάλτης...</su>
          <su lang="ru">Чиновник укрылся одеялом, но и под одеялом он увидел привидение, прильнул лицом к женину плечу и из-за плеча торчало то же самое...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Όλη τη νύχτα παιδεύτηκε ο δύστυχος ο Περεκλάντιν, κι όταν φώτισε η μέρα το φάντασμα ήταν ακόμα εκεί...</su>
          <su lang="ru">Всю ночь промучился бедный Перекладин, но и днем не оставило его привидение.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Το έβλεπε παντού. Την ώρα που φορούσε τις μπότες του, στο πιατελάκι του τσαγιού, στο παράσημο τρίτου βαθμού, το «Στανισλάφ»...</su>
          <su lang="ru">Он видел его всюду: в надеваемых сапогах, в блюдечке с чаем, в Станиславе...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="31">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Και λοιπά συναισθήματα...» σκεφτόταν.</su>
          <su lang="ru">«И прочие чувства... — думал он.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Η αλήθεια είναι ότι δεν υπήρχαν συναισθήματα...</su>
          <su lang="ru">— Это правда, что никаких чувств не было...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Θα πάω, ας πούμε, σε λίγο, στη διεύθυνση να υποβάλω τα σέβη και τις ευχές μου... σάμπως αυτό γίνεται με συναίσθημα;</su>
          <su lang="ru">Пойду сейчас к начальству расписываться... а разве это с чувствами делается?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Λοιπόν, τι κρίμα...</su>
          <su lang="ru">Так, зря...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Είμαι απλώς μια ευχετήρια μηχανή...»</su>
          <su lang="ru">Поздравительная машина»...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="32">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ο Περεκλάντιν βγήκε στο δρόμο και σταμάτησε μια άμαξα, όμως του φάνηκε ότι στη θέση του αμαξά καθόταν ένα θαυμαστικό.</su>
          <su lang="ru">Когда Перекладин вышел на улицу и крикнул извозчика, то ему показалось, что вместо извозчика подкатил восклицательный знак.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="33">
        <sentence>
          <su lang="xx">Μπαίνοντας στον προθάλαμο του σπιτιού του προϊσταμένου του, στη θέση του θυρωρού είδε το σημείο...</su>
          <su lang="ru">Придя в переднюю начальника, он вместо швейцара увидел тот же знак...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Που του μιλούσε πάντα για ενθουσιασμό, αγανάκτηση, οργή...</su>
          <su lang="ru">И всё это говорило ему о восторге, негодовании, гневе...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ο κονδυλοφόρος είχε πάρει κι αυτός τη μορφή θαυμαστικού.</su>
          <su lang="ru">Ручка с пером тоже глядела восклицательным знаком.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ο Περεκλάντιν τον έπιασε, βούτηξε την πένα στο μελάνι και υπέγραψε:</su>
          <su lang="ru">Перекладин взял ее, обмакнул перо в чернила в расписался:</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="34">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Κρατικός υπάλληλος Εφίμ Φόμιτς Περεκλάντιν!!!»</su>
          <su lang="ru">«Коллежский секретарь Ефим Перекладин!!!»</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Βάζοντας τα τρία θαυμαστικά ένιωσε ενθουσιασμό, αγανάκτηση, ικανοποίηση, κι έβραζε από οργή.</su>
          <su lang="ru">И, ставя эти три знака, он восторгался, негодовал, радовался, кипел гневом.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="35">
        <sentence>
          <su lang="xx">«Να, για να μάθεις!</su>
          <su lang="ru">— На тебе!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Να, για να μάθεις!» μουρμούρισε, πιέζοντας την πένα.</su>
          <su lang="ru">На тебе! — бормотал он, надавливая на перо.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="36">
        <sentence>
          <su lang="xx">Το φωτεινό σημείο ικανοποιήθηκε κι αυτό και εξαφανίστηκε.</su>
          <su lang="ru">Огненный знак удовлетворился и исчез.</su>
        </sentence>
      </p>
    </section>
  </body>
</book>
