<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<book version="0.1">
  <head>
    <creationtool>Lingtrain Alignment Studio</creationtool>
    <creationid>LINGTRAIN</creationid>
    <creationdate>20220629T065520Z</creationdate>
    <paragraphs>36</paragraphs>
    <langs>
      <lang id="xx">
        <sentences>110</sentences>
      </lang>
      <lang id="ru">
        <sentences>107</sentences>
      </lang>
    </langs>
    <author>
      <s lang="xx">О. Генри</s>
      <s lang="ru">О. Генри</s>
    </author>
    <title>
      <s lang="xx">Эски бөлкө</s>
      <s lang="ru">Черствые булки</s>
    </title>
    <contents>
      <s lang="xx">Table of contents</s>
      <s lang="ru">Содержание</s>
    </contents>
  </head>
  <body>
    <section type="default">
      <header>
        <su lang="xx"/>
        <su lang="ru"/>
      </header>
      <p type="text" id="2">
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Марта Мичемдин бурчта наабайканасы бар эле (үч тепкич менен чыгып, эшикти ачканда, коӊгуроосу чарылдачу наабайкана).</su>
          <su lang="ru">Мисс Марта Мичем содержала небольшую пекарню на углу, — ту самую, в которую ведут три ступеньки, и где сильно дребезжит звонок, когда вы отворяете дверь.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="3">
        <sentence>
          <su lang="xx">Кыркка келип калган мисс Марта Мичемдин банкта эки миӊ доллары, андан тышкары эки жасалма тиши, анан да сезимтал жүрөгү бар болчу.</su>
          <su lang="ru">Мисс Марте Мичем было сорок лет, ее банковая книжка показывала сбережения в две тысячи долларов, а кроме того она обладала двумя фальшивыми зубами и отзывчивым сердцем.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">А бирок эми андан начар аялдардын канчасы турмушка чыгып кетти.</su>
          <su lang="ru">Повыходило замуж очень много женщин, шансы которых были гораздо ниже ее.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="4">
        <sentence>
          <su lang="xx">Жумасына эки-үч жолу келчү бирөө аны жакындан бери кызыктыра турган болду.</su>
          <su lang="ru">Два-три раза в неделю в пекарню заходил покупатель, которым она начала в последнее время интересоваться.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Орто жаштагы, көз айнекчен, тыкан тегизделген учтуу сакалы бар.</su>
          <su lang="ru">Это был человек средних лет, в очках и с русой, аккуратно подстриженной, остроконечной бородкой.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="5">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ал англисче сүйлөгөнү менен немис акценти даана байкалчу.</su>
          <su lang="ru">Он говорил по-английски с ясно выраженным немецким акцентом.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Эскирип калган жамачылуу кийими шөлбүрөп, айрым жерлери бырышып турчу.</su>
          <su lang="ru">Платье его было поношенное, заштопанное; висело оно на нем мешковато и местами образовало складки.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="6">
        <sentence>
          <su lang="xx">Бирок ал баары бир тыкан көрүнчү жана жүрүмтуруму да жакшы болчу.</su>
          <su lang="ru">Но все же он выглядел очень опрятно и отличался хорошими манерами.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="7">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ал дайыма эски бөлкөдөн экини алчу.</su>
          <su lang="ru">Он неизменно покупал по два черствых хлебца.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Жаӊы бөлкөлөр беш центтен эле, ал эми эскисинин экөө биригип беш центтен сатылчу.</su>
          <su lang="ru">Свежие хлебцы стоили по пяти центов каждый. Черствые хлебцы продавались по пяти центов пара.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ал башка нерсе сурабастан, дайыма эски бөлкө гана алчу.</su>
          <su lang="ru">Он никогда не спрашивал ничего другого: только черствые хлебцы.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="8">
        <sentence>
          <su lang="xx">Бир жолу мисс Мичем анын колунан кызыл жана күрөӊ тактарды байкап калды.</su>
          <su lang="ru">Как-то раз мисс Мичем заметила на его пальцах красные и коричневые пятна.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Дароо эле абдан кедей сүрөтчү турбайбы деген жыйынтыкка келди.</su>
          <su lang="ru">Она немедленно решила про себя, что он — художник, и очень бедный.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Шек жок, бул болду-болбоду мансардада жашап, ошол жерде сүрөт тартат, эски бөлкө жеп, мисс Мичемдин бышырган таттуу нерселери жөнүндө кыялданат.</su>
          <su lang="ru">Не было никакого сомнения в том, что он живет в мансарде, где рисует картины, ест черствые булки и мечтает об очаровательных вещах, что выпекаются у мисс Мичем.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Мичем таттуу токоч, котлет жана варенье менен чай ичип отурганда, жанагы манерасы жакшы сүрөтчү жийиркеничтүү мансардада каткан бөлкөнү жеп отурбай, буларды мени менен чогуу жесе жакшы болбойт беле деп үшкүрүп калчу…</su>
          <su lang="ru">Очень часто, когда мисс Марта сидела за чаем с булочками, котлетами и вареньем, она подавляла невольный вздох и думала о том, что было бы хорошо, если бы художник с изящными манерами разделял ее трапезу вместо того, чтобы есть сухой хлеб в своей отвратительной мансарде...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Жогоруда айтпадыкпы, мисс Мартанын жүрөгү өтө сезимтал эле…</su>
          <su lang="ru">Как уже указывалось выше, у мисс Марты было чрезвычайно отзывчивое сердце...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="9">
        <sentence>
          <su lang="xx">Анын кесиби жөнүндөгү божомолун текшерип көрүү максатында бөлмөсүндө илинип турчу аукциондон алган сүрөттү алып келип, нан турчу текченин үстүнө коюп койду.</su>
          <su lang="ru">С целью проверить свое предположение относительно рода его занятий, она однажды принесла из своей комнаты картину, которую купила на аукционе, и поставила ее у полок, за прилавком с хлебом.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="10">
        <sentence>
          <su lang="xx">Бул венециялык бир көрүнүш эле.</su>
          <su lang="ru">Это была венецианская сценка.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Жердеги, тагыраак айтканда, суудагы алдыӊкы планда келишкен мрамор паллацио (сүрөттүн өзүндө ушундай жазылуу!) турат.</su>
          <su lang="ru">Роскошный мраморный паллацио (так было написано на картине!) стоял на переднем плане земли, — вернее, воды.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ак сарайдан тышкары гондола (андагы айым сөөмөйү менен сууну чийип барат), булут, көк асман жана ар түрдүү көлөкөлөр бар.</su>
          <su lang="ru">Кроме дворца, можно было видеть гондолу (с дамой, проводящей пальцем след по воде), облака, небо и обильное количество светотени.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="11">
        <sentence>
          <su lang="xx">Буга бир дагы сүрөтчү көӊүл бөлбөй коё албас эле.</su>
          <su lang="ru">Ни единый художник не мог не обратить внимания на такую картину.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="12">
        <sentence>
          <su lang="xx">Эки күндөн кийин баягы алуучу келип калды.</su>
          <su lang="ru">Через два дня явился покупатель.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="13">
        <sentence>
          <su lang="xx">– Мага эки эски бөлкө берип коёсузбу?</su>
          <su lang="ru">— Будете добры, две черствых булки.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="14">
        <sentence>
          <su lang="xx">– Сүрөтүӊүз сонун экен, мадам, – деди ал, бөлкөнү ороп жатканда.</su>
          <su lang="ru">— У вас прекрасная картина, мадам, — сказал он, в то время как она заворачивала булки!</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="15">
        <sentence>
          <su lang="xx">– Чын элеби? – деди мисс Марта өзүнүн куулугуна ыраазы болуп. – Мен искусствону жана («сүрөтчүлөрдү» дегенге али эртелик кылат го) сүрөттөрдү ушунчалык сүйөм.</su>
          <su lang="ru">— Разве? — воскликнула мисс Марта, в восторге от собственной хитрости: — я так люблю искусство и... нет, еще слишком рано было сказать "художников!"</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="16">
        <sentence>
          <su lang="xx">Анан мындай деп кошумчалады: – Демек, сиздин оюӊузча, бул жакшы сүрөтпү?</su>
          <su lang="ru">— и картины.— Она прибавила: — Значит, вы находите, что это — хорошая картина?</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="17">
        <sentence>
          <su lang="xx">– Дер балацо, – деди алуучу, – начар тартылыптыр.</su>
          <su lang="ru">— Дер балацо,— сказал покупатель,— нехорошо написан.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Перспектива да туура эмес.</su>
          <su lang="ru">Неверно сделана перспектива.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Жакшы калыӊыз, мадам!</su>
          <su lang="ru">Будьте здоровы, мадам! Он взял булки, поклонился и торопливо вышел.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ооба, мунун сүрөтчү экени шексиз!</su>
          <su lang="ru">Да, он несомненно художник!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Марта сүрөттү кайра бөлмөсүнө алып барып койду.</su>
          <su lang="ru">Мисс Марта унесла картину обратно в свою комнату.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Көз айнектин ары жагындагы көздөрү кандай сонун тигиле карайт.</su>
          <su lang="ru">Как мягко и внимательно светились его глаза за очками!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Маӊдайынын кеӊдигин айтпайсыӊбы!</su>
          <su lang="ru">Какой у него большой лоб!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Бир көргөндө эле перспективаны байкаган неменин эски бөлкө жеп жүргөнүн кара!</su>
          <su lang="ru">Быть способным с первого же взгляда судить о перспективе — и питаться черствыми булками!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Бирок сүрөтчүлөр таанылганча абдан кыйналат эмеспи…</su>
          <su lang="ru">Но художнику всегда приходится очень много страдать, пока его признают...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="18">
        <sentence>
          <su lang="xx">Бул гений эки миӊ доллардын, наабайкананын жана… сезимтал жүрөктүн ыракатын көрсө, искусство үчүн да, перспектива үчүн кандай сонун болмок!</su>
          <su lang="ru">Как было бы хорошо для искусства и для перспективы, если бы гений подкрепился двумя тысячами долларов, пекарней и... отзывчивым сердцем!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Бирок, мисс Марта, мунун баары кыял!</su>
          <su lang="ru">Но, мисс Марта, все это мечты!</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="19">
        <sentence>
          <su lang="xx">Эми ал дүкөнгө келген сайын сүйлөшө турган болуп калды.</su>
          <su lang="ru">...Теперь, являясь в пекарню, он довольно часто болтал с ней через прилавок.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Мартадан жылуу сөз күткөндөй түрү бар.</su>
          <su lang="ru">Казалось, он жаждет слышать бодрящие слова мисс Марты.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Баягыдай эле эски бөлкө алат да, таттуу печенье, пирог, борсойгон куймактарды сурап да койбойт.</su>
          <su lang="ru">Он продолжал покупать черствые булки и никогда не спрашивал ни сладких печений, ни пирога, ни ее очаровательных пышек.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Жакындан бери арыктап, көӊүлү чөгүп жүрөт.</su>
          <su lang="ru">С некоторого времени он как будто похудел и упал духом.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Марта ага таттуу бир нерсе кошуп берип коёюн дейт, бирок ага даабайт.</su>
          <su lang="ru">У нее болело сердце от желания прибавить чего-нибудь вкусненького к его скромной покупке, но не хватало мужества сделать это.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Таарынтып аламбы деп коркот.</su>
          <su lang="ru">Она не смела оскорбить его.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Сүрөтчүлөр өтө намыскөй келет деп укканы бар.</su>
          <su lang="ru">Она много слышала о болезненном самолюбии художников.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="20">
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Марта дүкөнгө көк жибек кофтасын кие турган болду.</su>
          <su lang="ru">Мисс Марта начала надевать в лавку свой шелковый синий в крапинку лиф.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="21">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ал арткы бөлмөдө айва менен буранын уругун кошуп бир сырдуу ботко кайнатчу.</su>
          <su lang="ru">В задней комнате она варила какое-то таинственное месиво из семян айвы и буры.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Көп аялдар муну тунук болсун деп бетине сыйпашат.</su>
          <su lang="ru">Многие употребляют такую смесь для цвета лица.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="22">
        <sentence>
          <su lang="xx">Бир күнү ал адатынча наабайканага келип калды.</su>
          <su lang="ru">Однажды покупатель вошел в пекарню, как обычно.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Адаттагыдай эле эски бөлкө сурап, акчасын берди.</su>
          <su lang="ru">Как обычно же, спросил черствые булки и положил на прилавок деньги.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Марта бөлкө алмакчы болгондо, сырттан өрт өчүргүч араба калдырап-шалдырап өтүп калды.</su>
          <su lang="ru">В то время как хозяйка потянулась за булочками, послышался звук рожка, тотчас же раздался грохот и мимо пекарни тяжело протащился пожарный обоз.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Тигил аны көргөнү эшикке чыкты, анткени анын ордундагы ар бир адам ошону кылмак.</su>
          <su lang="ru">Покупатель поспешил к двери посмотреть, как и всякий другой сделал бы!</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="23">
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Марта өрөпкүп кетти да, учурдан пайдаланып калмакчы болду.</su>
          <su lang="ru">В порыве вдохновения мисс Марта решила воспользоваться представившимся случаем.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="24">
        <sentence>
          <su lang="xx">Төмөнкү текчеде бир аз мурун сүтчү берип кеткен бир фунт жаӊы май турган.</su>
          <su lang="ru">За прилавком, на нижней полке, лежал фунт свежего масла, который молочник ей принес минут десять назад.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Марта бычак менен эки бөлкөнү тилди да, майдан салып туруп, кайра жабыштырып койду. Алуучу кайра келгенде, ал бөлкөлөрдү кагазга ороп жаткан эле.</su>
          <su lang="ru">Хлебным ножом она сделала глубокий надрез в каждой черствой булке, всунула туда изрядное количество масла и снова плотно прижала булки, Когда покупатель повернулся, она уже заворачивала булки в бумагу.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Бир аз жагымдуу кобурашып турган соӊ ал чыгып кетти. Мисс Марта өзүнчө жылмайып, бирок ошол эле учурда толкунданып турду.</su>
          <su lang="ru">Когда же после необычно приятного короткого разговора покупатель ушел, она улыбнулась самой себе, но в то же время почувствовала в сердце легкий трепет.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">«Ашыкча болуп калган жокпу?</su>
          <su lang="ru">"Не был ли чересчур смел ее поступок?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Сүрөтчү таарынып калбас бекен?</su>
          <su lang="ru">Не обидится ли художник?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Таарына койбостур.</su>
          <su lang="ru">Наверное, нет!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Тамактын тили жок да!</su>
          <su lang="ru">Ведь не существует на свете язык съестного!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Анан калса май жабышкандыктын эмблемасы эмес го!»</su>
          <su lang="ru">А масло не является эмблемой назойливой смелости!</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="25">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ал күнү ушулар оюнан кетпей койду.</su>
          <su lang="ru">В этот день все ее мысли долго были прикованы к этой теме.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Айыбы кантип ачылып каларын ар кандай элестетип көрдү.</su>
          <su lang="ru">Она на разные лады представляла себе, как он откроет ее маленький обман.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Мына, ал кыл калеми менен палитрасын четке койду.</su>
          <su lang="ru">Он отложит в сторону свои кисти и палитру.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Жанында жаӊы сүрөт тарта баштаган мольберти турат, андагы перспективаны эми айтпай эле коёлу.</su>
          <su lang="ru">Рядом будет стоять мольберт с начатой картиной, перспектива которой—выше всякой критики.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Суу менен эски бөлкөнү жемек болуп, ага бычагын матырганда – ах!</su>
          <su lang="ru">Он готовится позавтракать черствой булкой и водой, он вонзает в булку нож, — ах!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Марта кыпкызыл болуп кетти.</su>
          <su lang="ru">Мисс Марта густо покраснела.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Бөлкөнү жеп жатканда, май салып койгон колду бир ойлоп коёр бекен?...</su>
          <su lang="ru">Когда он будет есть, подумает ли он о той руке, что положила масло? Станет ли?..</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="26">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ушул учурда эшиктеги коӊгуроо шаӊгырап кетти.</su>
          <su lang="ru">В это мгновение неистово задребезжал колокольчик у входной двери.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Бирөө калдыратып кирди.</su>
          <su lang="ru">Кто-то вошел с большим шумом.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Марта арткы бөлмөдөн чыга калды.</su>
          <su lang="ru">Мисс Марта поспешно вышла из задней комнаты в булочную.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Эки киши туруптур.</su>
          <su lang="ru">Там было двое мужчин.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Алардын бирин, канжа тиштеп турган жаш жигитти, мурун көргөн эмес.</su>
          <su lang="ru">Одного из них, молодого человека, с трубкой в зубах, она никогда до сих пор не видела.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Экинчиси болсо анын сүрөтчүсү экен.</su>
          <su lang="ru">Другой был — ее художник.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Бети кыпкызыл, шляпасы капталына кетип, чачы уйпаланып калыптыр.</su>
          <su lang="ru">Лицо его было багрового цвета, шляпа съехала на бок, а волосы растрепались.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Мартаны көрөрү менен муштумун түйүп, ага атырылды.</su>
          <su lang="ru">При виде мисс Марты он дико сжал кулаки и. грозно направил их в сторону хозяйки.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="27">
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Мартага атырылды!</su>
          <su lang="ru">В сторону мисс Марты!</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="28">
        <sentence>
          <su lang="xx">– Dummkopf! – деп чаӊырды ал. – Tausendofer!</su>
          <su lang="ru">— Dummkopf! — оглушительно закричал он: — Tausendofer!</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="29">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ушундай бирдеме деди.</su>
          <su lang="ru">Или что-то другое, в этом роде.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Немисче сөгүнүп атты.</su>
          <su lang="ru">Ругался он по-немецки.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="30">
        <sentence>
          <su lang="xx">Жаш жигит аны алып кеткенге аракет кылды.</su>
          <su lang="ru">Молодой человек старался увести его.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="31">
        <sentence>
          <su lang="xx">– Мен кетпейм, – деп кыйкырды немис, – мен буга айтмайынча кетпейм…</su>
          <su lang="ru">— Я не уйду, — продолжал сердито кричать немец, — не уйду до тех пор, пока не скажу ей...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ал мисс Мартанын текчесин тарсылдатып койгулады.</su>
          <su lang="ru">Он забарабанил кулаками по прилавку мисс Марты.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="32">
        <sentence>
          <su lang="xx">– Сиз буздуӊуз, – деп чаӊырды, – сиз менин… түбүнө жеттиӊиз… Көз айнегинин ары жагындагы көк көздөрүнөн от жанып турду.</su>
          <su lang="ru">— Вы испортиль мне...— орал он: вы испортиль мое...— И синие глаза его метнули молнии за очками.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">– Мен сизге айтышым керек…</su>
          <su lang="ru">Я хочу сказать вам...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Сиз карыган, жүдөө мышыксыз…</su>
          <su lang="ru">Вы — старая, драная кошка...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="33">
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Марта текчеге жөлөндү да, колун көк жибек лифине салды.</su>
          <su lang="ru">Мисс Марта в изнеможении прислонилась к полкам и положила руку на свой шелковый, синий в крапинках лиф.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Жаш жигит досун жакадан алды.</su>
          <su lang="ru">Молодой человек схватил своего товарища за ворот.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="34">
        <sentence>
          <su lang="xx">– Болду, кеттик! – деди ал жини келип. – Сен айта турганыӊды айттыӊ.</su>
          <su lang="ru">— Ну, идем! — сказал он сердито: вы уже достаточно наговорили ей.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="35">
        <sentence>
          <su lang="xx">Ал жинденген сүрөтчүнү көчөгө алып чыкты да, анан кайра келди.</su>
          <su lang="ru">Он вытащил рассерженного художника за дверь на тротуар и затем вернулся.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="36">
        <sentence>
          <su lang="xx">– Мадам, мен эмне болгонун сизге түшүндүрүп коюшум керек, – деди ал.</su>
          <su lang="ru">— Я думаю, мадам, что я должен объяснить вам, что тут произошло,— сказал он.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">– Кыскасы, мындай болду.</su>
          <su lang="ru">Вот, собственно говоря, из-за чего весь этот шум.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Бул – Блюмбергер деген инженер-архитектор.</su>
          <su lang="ru">Это — Блюмбергер! Он инженер-архитектор.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Экөөбүз бир жерде иштейбиз.</su>
          <su lang="ru">Я служу с ним в одной конторе.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Ал үч айдан бери ратушанын жаӊы имаратынын планын иштеп жаткан.</su>
          <su lang="ru">Он вот уж три месяца, как усерднейшим образом работает над планом нового здания ратуши.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Сыйлыгы бар конкурс жарыяланган.</su>
          <su lang="ru">Был объявлен конкурс на премию.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Кечээ чиймесин сыя менен чийип чыккан болчу.</su>
          <su lang="ru">Вчера он закончил обведение чертежа тушью.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Билсеӊиз керек, чийме адегенде карандаш менен чийилет да, даяр болгон соӊ, карандаш менен чийилгендер эски бөлкө менен өчүрүлөт.</su>
          <su lang="ru">Надо вам знать, что чертежник всегда сначала вычерчивает в карандаше, а потом, когда работа готова, он стирает карандаш крошками черствого хлеба.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Бул резина өчүргүчтөн жакшы болот.</su>
          <su lang="ru">Это — гораздо лучше резины.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Блюмбергер дайыма сизден эски бөлкө алып жүрчү, муну сиз жакшы билесиз…</su>
          <su lang="ru">Блюмбергер все время покупал черствый хлеб у вас, — вы сами знаете это, мадам...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Эми сиздин айыӊыздан анын планы эч нерсеге жарабай калды, жолго бутерброд орогонго эле жарабаса…</su>
          <su lang="ru">И вот теперь, благодаря вам, весь его план никуда не годится, разве еще только на то, чтобы заворачивать в нем бутерброды в дорогу...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="37">
        <sentence>
          <su lang="xx">Мисс Марта арткы бөлмөгө кайра барды.</su>
          <su lang="ru">...Мисс Марта вернулась в заднюю комнату.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Көк жибек кофтасын чечти да, адатта кийчү күрөӊ кофтасын кайра кийди.</su>
          <su lang="ru">Там она сняла шелковый, синий в крапинку лиф и надела старую кофту из коричневой саржи, которую обычно носила.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="xx">Анан чакада турган айва менен буранын уругунан жасалган боткону терезеден төгүп ийди.</su>
          <su lang="ru">А затем она выплеснула через окно в ведро с золой смесь из семян айвы с бурой.</su>
        </sentence>
      </p>
    </section>
  </body>
</book>
