<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<book version="0.1">
  <head>
    <creationtool>Lingtrain Alignment Studio</creationtool>
    <creationid>LINGTRAIN</creationid>
    <creationdate>20220514T064053Z</creationdate>
    <paragraphs>29</paragraphs>
    <langs>
      <lang id="zh">
        <sentences>111</sentences>
      </lang>
      <lang id="ru">
        <sentences>115</sentences>
      </lang>
    </langs>
    <author>
      <s lang="zh">安东·帕夫洛维奇·契诃夫</s>
      <s lang="ru">А. П. Чехов</s>
    </author>
    <title>
      <s lang="zh">美妙的结局</s>
      <s lang="ru">Хороший конец</s>
    </title>
    <contents>
      <s lang="zh">目录</s>
      <s lang="ru">Содержание</s>
    </contents>
  </head>
  <body>
    <section type="default">
      <header>
        <su lang="zh"/>
        <su lang="ru"/>
      </header>
      <p type="text" id="3">
        <sentence>
          <su lang="zh">列车长斯特奇金有一天不当班，在他家里坐着柳博芙·格里戈里耶夫娜，一个四十岁上下相貌端庄身体壮实的女人。她专事说媒，另外还干许多通常只能背地里悄悄说的事情。</su>
          <su lang="ru"> У обер-кондуктора Стычкина в один из его недежурных дней сидела Любовь Григорьевна, солидная, крупичатая дама лет сорока, занимающаяся сватовством и многими другими делами, о которых принято говорить только шёпотом.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">斯特奇金不免有点尴尬，不过像平时一样严肃，认真，稳重。他在房间里踱来踱去，抽着雪茄，说："认识您非常愉快。谢苗·伊凡诺维奇向我推荐您，他认为，在一件非常微妙的事情上您将对我有所帮助。这件事至关重要，关系到我一生的幸福。</su>
          <su lang="ru">Стычкин, несколько смущенный, но, как всегда, серьезный, положительный и строгий, ходил по комнате, курил сигару и говорил: — Весьма приятно познакомиться, Семен Иванович рекомендовал вас с той точки, что вы можете помочь мне в одном щекотливом, весьма важном деле, касающемся счастья моей жизни.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我吧，柳博芙·格里戈里耶夫娜，已经五十二岁了，也就是说，在我这样的年龄，本该子女成群了。</su>
          <su lang="ru">Мне, Любовь Григорьевна, уже 52 года, то есть такой период времени, в который весьма многие имеют уже взрослых детей.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我的职业是稳定的。</su>
          <su lang="ru">Должность у меня основательная.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">财产虽说不多，但要养活心爱的女人和孩子们完全不成问题。</su>
          <su lang="ru">Состояния хотя и не имею большого, но могу около себя прокормить любимое существо и детей.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我私下里告诉您，除了薪水，我在银行里还有存款，这些钱是按我的生活方式节省下来的。</su>
          <su lang="ru">Скажу вам, между нами, что, кроме жалованья, я имею также и деньги в банке, которые сберег вследствие своего образа жизни.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我为人正派，滴酒不沾，过着严谨而合理的生活，可以这么说，在这方面我能做许多人的表率。</su>
          <su lang="ru">Человек я положительный и трезвый, жизнь веду основательную и сообразную, так что могу многим себя в пример поставить.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">可是话又说回来，我还是有所欠缺没有家庭的温暖，没有生活的伴侣，我像个到处漂泊的匈牙利人，居无定所，没有任何娱乐，没有人可以商量，一旦生病，连个端水的人都没有，等等，等等。</su>
          <su lang="ru">Но нет у меня только одного — своего домашнего очага и подруги жизни, и веду я свою жизнь, как какой-нибудь кочующий венгерец, с места на место, без всякого удовольствия, и не с кем мне посоветоваться, а будучи болен, некому мне даже воды подать и прочее.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">除此之外，柳博芙·格里戈里耶夫娜，在社会上成家的人往往比单身汉更有威信……我这人受过教育，又有钱，可是如果从某种观点来看我，我又算个什么人？</su>
          <su lang="ru">Кроме того, Любовь Григорьевна, женатый всегда имеет больше весу в обществе, чем холостой... Я человек образованного класса, при деньгах, но ежели взглянуть на меня с точки зрения, то кто я?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">一个孤苦伶仃的人，跟某个出家人没什么两样。</su>
          <su lang="ru"> Бобыль, всё равно, как какой-нибудь кзендз.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">因此，我十分希望徐门能来牵线也就是说，跟一位般配的女士缔结合法婚姻。</su>
          <su lang="ru"> А потому я весьма желал бы сочетаться узами игуменея, то есть вступить в законный брак с какой-нибудь достойной особой.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="4">
        <sentence>
          <su lang="zh">"这是好事！ "媒婆嘘了一口气。</su>
          <su lang="ru">— Хорошее дело! — вздохнула сваха.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="5">
        <sentence>
          <su lang="zh">"我孤身一人，在这个城市里谁也不认识。</su>
          <su lang="ru">— Человек я одинокий и в здешнем городе никого не знаю.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">既然我不认识任何人，叫我上哪儿，找谁去呀？</su>
          <su lang="ru">Куда я пойду и к кому обращусь, если для меня все люди в неизвестности?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">正因为这样，谢苗·伊凡诺维奇才劝我找一个这方面的行家，她的职业就是促成人们的幸福。</su>
          <su lang="ru">Вот почему Семен Иванович посоветовал мне обратиться к такой особе, которая специалистка по этой части и в рассуждении счастья людей имеет свою профессию.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">所以我才万分恳切地请求您，柳博芙·格里戈里耶夫娜，请您大力帮助，安排好我的命运。</su>
          <su lang="ru">А потому я убедительнейше прошу вас, Любовь Григорьевна, устроить мою судьбу при вашем содействии.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">城里的未婚小姐您都认识，您要促成我的好事是不难的。</su>
          <su lang="ru">Вы в городе знаете всех невест, и вам легко меня приспособить.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"这不成问题……"</su>
          <su lang="ru">— Это можно...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="6">
        <sentence>
          <su lang="zh">"请喝呀，别客气……"</su>
          <su lang="ru">— Кушайте, покорнейше прошу...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="7">
        <sentence>
          <su lang="zh">媒婆老练地把酒杯送到嘴边，一饮而尽，连眉头都不皱一下。</su>
          <su lang="ru">Привычным жестом сваха поднесла рюмку ко рту, выпила и не поморщилась.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="8">
        <sentence>
          <su lang="zh">"这不成问题，"她又说，"那么您，尼古拉·尼古拉伊奇，想找个什么样的新娘呢？</su>
          <su lang="ru">— Это можно, — повторила она. — А какую вам, Николай Николаич, невесту угодно?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"我吗？</su>
          <su lang="ru">— Мне-с?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">那就随缘吧。</su>
          <su lang="ru">Какую судьба пошлет.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"讲到缘分，当然也对。 不过，各人有各人的口味。</su>
          <su lang="ru">— Оно, конечно, это дело от судьбы, но ведь у всякого свой вкус есть.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">有人喜欢黑头发的，有人却喜欢金发女郎。</su>
          <su lang="ru">Один любит брюнеток, другой блондинок.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"您知道吗，柳博芙·格里戈里耶夫娜，"斯特奇金庄重地叹息道，"我为人正派，性格刚强。</su>
          <su lang="ru">— Видите ли, Любовь Григорьевна... — сказал Стычкин, солидно вздыхая. — Я человек положительный и с характером.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">美貌以及一般的外表在我看来是次要的，因为，您也知道，脸蛋不能当水喝，娶个漂亮老婆要操心的事大多。</su>
          <su lang="ru">Для меня красота и вообще видимость имеет второстепенную роль, потому что, сами знаете, с лица воды не пить и с красивой женой весьма много хлопот.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我这么认为：一个女人重要的不在于外表，而在于内里，也就是说，她要心地善良，各方面的品性都好。</su>
          <su lang="ru">Я так предполагаю, что в женщине главное не то, что снаружи, а то, что находится извнутри, то есть чтобы у нее была душа и все свойства.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">请喝呀，别客气……不用说，如果老婆长得富态，看着当然舒服，不过，这对双方的幸福并不重要，重要的是智慧。</su>
          <su lang="ru">Кушайте, покорнейше прошу...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">可是老实说吧，其实女人也用不着智慧，因为有了智慧她就会自命不凡，就会想入非非。</su>
          <su lang="ru">Оно, конечно, весьма приятно, ежели жена будет из себя полненькая, но это для обоюдной фортуны не суть важно; главное — ум. Собственно говоря, в женщине и ума не нужно, потому что от ума она об себе большое понятие будет иметь и думать разные идеалы.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">如今这年头不受教育是不行的，这不用说，可是教育也是各种各样的。</su>
          <su lang="ru">Без образования нынче нельзя, это конечно, но образование разное бывает.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">如果老婆能说一口流利的法语或德语，甚至精通各国语言，那当然好，甚至好极了；可是如果她给你，比如说吧，连个扣子都不会钉，那么能说外语管什么用？</su>
          <su lang="ru">Приятно, ежели жена по-французски и по-немецки, на разные голоса там, очень приятно; но что из этого толку, ежели она не умеет тебе пуговки, положим, пришить?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我这人受过教育，即使跟卡尼杰林公爵我照样能说得头头是道，就像现在跟您说话一样。</su>
          <su lang="ru">Я образованного класса, с князем Канителиным, могу сказать, всё одно как вот с вами теперь, но я имею простой характер.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我需要朴实一点的女人。</su>
          <su lang="ru">Мне нужна девушка попроще.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">最主要的是，她得敬重我，她得明白，是我给了她幸福。</su>
          <su lang="ru">Главнее же всего, чтобы она меня почитала и чувствовала, что я ее осчастливил.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"那当然。</su>
          <su lang="ru">— Дело известное.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"好吧，现在来谈谈名词问题……富贵人家的千金我不要。</su>
          <su lang="ru">— Ну-с, теперь насчет существительного... Богатую мне не нужно.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我不能作践自己，居然为了金钱去结婚，我希望我不至于吃女人的面包皮，而是要她吃我的面包皮，还要让她心里明白这一点。</su>
          <su lang="ru">Я не позволю себе такой подлости, чтоб на деньгах жениться. Я желаю, чтоб не я женин хлеб ел, а чтоб она мой, чтоб она чувствовала.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">可是穷苦人家的姑娘我也不能要。</su>
          <su lang="ru">Но и бедной мне тоже не нужно.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我这人虽说有点钱财，虽说我结婚不是出于贪财，而是出于爱情，但是，我也不能娶个穷女人，因为，您也知道，现在物价昂贵，再说日后还要生儿育女。</su>
          <su lang="ru">Человек я хотя и со средствами и хотя я женюсь не из интереса, а по любви, но нельзя мне взять бедную, потому что, сами знаете, теперь всё вздорожало и будут дети.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="9">
        <sentence>
          <su lang="zh">俄语中"名词"与"实际"谐音，他读错了。</su>
          <su lang="ru">— Можно и с приданым сыскать, — сказала сваха.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="10">
        <sentence>
          <su lang="zh">"可以找个有陪嫁的，"媒婆说。</su>
          <su lang="ru">— Кушайте, покорнейше прошу...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="11">
        <sentence>
          <su lang="zh">"请喝呀，别客气……"</su>
          <su lang="ru">Помолчали минут пять.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="12">
        <sentence>
          <su lang="zh">两人沉默了五分钟。</su>
          <su lang="ru">Сваха вздохнула, искоса поглядела на кондуктора и спросила:</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">媒婆叹一口气，瞟了列车长一眼，问道："那么，老爷，那种……单身女人您不能要吧？</su>
          <su lang="ru">— Ну, а того, батюшка... по холостой части тебе не требуется?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">有好货哩。</su>
          <su lang="ru">Хороший есть товар.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">有个法国女人，还有个希腊女人。</su>
          <su lang="ru">Одна французенка, а другая будет из гречанок.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">都挺抢手的。</su>
          <su lang="ru">Очень стоющие.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">列车长考虑一下，说："不，谢谢您。</su>
          <su lang="ru">Кондуктор подумал и сказал:</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">承您好心关照，我心领了。</su>
          <su lang="ru">— Нет, благодарю вас.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">现在容我问一下：您给人张罗一个新娘要收多少钱？</su>
          <su lang="ru">Видя с вашей стороны такое благорасположение, позвольте теперь спросить: сколько вы возьмете за ваши хлопоты насчет невесты?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"要得不多。</su>
          <su lang="ru">— Мне немного надо.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">您按老规矩给个二十五卢布外加一件衣料，我就多谢了……至于找有陪嫁的女人，那就是另一个价码了。</su>
          <su lang="ru">Дадите четвертную и материи на платье, как водится, и спасибо... А за приданое особо, это уж другой счет.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">斯特奇金在胸前交叉抱着胳膊，开始沉思起来。</su>
          <su lang="ru">Стычкин скрестил на груди руки и стал молча думать.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">他想了一会儿，叹口气说："这价太贵了……"</su>
          <su lang="ru">Подумав, он вздохнул и сказал: — Это дорого...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="13">
        <sentence>
          <su lang="zh">"一点儿也不算贵，尼古拉·尼古拉伊奇！</su>
          <su lang="ru">— И нисколько не дорого, Николай Николаич!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">从前吧，做成的婚事多，收费也就便宜些，如今这年头，我们能挣几个钱呀？</su>
          <su lang="ru">Прежде, бывало, когда свадеб было много, брали и дешевле, а по нынешнему времени — какие наши заработки?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">要是在不持斋的月份，能挣上两张二十五卢布，那就得谢天谢地了，老实告诉您，老爷，光靠说媒我们是发不了财的。</su>
          <su lang="ru">Ежели в скоромный месяц заработаешь две четвертных, и слава богу.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="14">
        <sentence>
          <su lang="zh">按东正教习俗，在持斋的月份不举行婚礼。</su>
          <su lang="ru">И то, батюшка, не на свадьбах наживаем.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="15">
        <sentence>
          <su lang="zh">斯特奇金疑惑不解地望着媒婆，耸耸肩膀。</su>
          <su lang="ru">Стычкин с недоумением поглядел на сваху и пожал плечами.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="16">
        <sentence>
          <su lang="zh">"哼！</su>
          <su lang="ru">— Гм!..</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">难道五十卢布还少吗？ "他问。</su>
          <su lang="ru">Да разве две четвертных мало? — спросил он.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="17">
        <sentence>
          <su lang="zh">"自然少啦！</su>
          <su lang="ru">— Стало быть, мало!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">以前我经常拿一百多呢。</su>
          <su lang="ru">В прежнее время мы побольше ста добывали, случалось.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"哼！</su>
          <su lang="ru">— Гм!..</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">真没想到，干那种事居然能挣大钱。</su>
          <su lang="ru">Я никак не ожидал, чтобы этакими делами можно было зарабатывать такую сумму.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">五十卢布！</su>
          <su lang="ru">Пятьдесят рублей!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">那可不是每个男人都能挣到这个数目的！</su>
          <su lang="ru">Не всякий мужчина столько получит!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">请喝呀，别客气……"</su>
          <su lang="ru">Кушайте, покорнейше прошу...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="18">
        <sentence>
          <su lang="zh">媒婆又干一杯，眉头不皱一下。</su>
          <su lang="ru">Сваха выпила и не поморщилась.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">斯特奇金默默地把她从头到脚打量一番，说："五十卢布……这么说，一年就是六百哪……请喝呀，别客气……有这么多红梨，您可知道，柳博芙·格里戈里耶夫娜，您给自己找个新郎，也不难呀……"</su>
          <su lang="ru">Стычкин молча оглядел ее с ног до головы и сказал: — Пятьдесят рублей...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="20">
        <sentence>
          <su lang="zh">应为"红利"，他读错了。</su>
          <su lang="ru">Это, значит, шестьсот рублей в год...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="21">
        <sentence>
          <su lang="zh">"我吗？</su>
          <su lang="ru">Кушайте, покорнейше прошу... С этакими, знаете ли, дивидентами вам, Любовь Григорьевна, не трудно и партию себе составить...</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"媒婆笑了，"我老啦……"</su>
          <su lang="ru">— Мне-то? — засмеялась сваха. — Я старая...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="22">
        <sentence>
          <su lang="zh">"一点儿也不……您的身段那么好，脸蛋又白又胖，其余的，也不错。</su>
          <su lang="ru">— Нисколько-с... И комплекция у вас этакая, и лицо полное, белое, и всё прочее.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">媒婆不好意思了。</su>
          <su lang="ru">Сваха сконфузилась.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">斯特奇金也不好意思了，他挨着她坐下。</su>
          <su lang="ru">Стычкин тоже сконфузился и сел рядом с ней.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="23">
        <sentence>
          <su lang="zh">"您还挺讨人喜欢的，"他说，"要是您再找一个作风正派，又能省吃俭用的当家人，那么有他的薪水，再加上您的收入，您就更讨人喜欢了，两口子会相亲相爱过日子……"</su>
          <su lang="ru">— Вы еще весьма можете понравиться, — сказал он. — Ежели муж попадется вам положительный, степенный, бережливый, то при его жалованье да с вашим заработком вы можете даже очень ему понравиться и проживете душа в душу...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="24">
        <sentence>
          <su lang="zh">"天知道您在说什么，尼古拉·尼古拉伊奇……"</su>
          <su lang="ru">— Бог знает, что вы говорите, Николай Николаич...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="25">
        <sentence>
          <su lang="zh">"说说又何妨？</su>
          <su lang="ru">— Что ж?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我没有恶意……"</su>
          <su lang="ru">Я ничего...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="26">
        <sentence>
          <su lang="zh">一阵沉默。</su>
          <su lang="ru">Наступило молчание.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">斯特奇金开始大声擦鼻涕，媒婆则满脸通红，羞答答地望着他，问："那么您，尼古拉·尼古拉伊奇，一月有多少收入呢？</su>
          <su lang="ru">Стычкин начал громко сморкаться, а сваха раскраснелась и, стыдливо глядя на него, спросила: — А вы сколько получаете, Николай Николаич?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"我吗？</su>
          <su lang="ru">— Я-с?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">七十五卢布，不算奖金……另外，我们在硬脂蜡烛和兔子上也有些进帐。</su>
          <su lang="ru">Семьдесят пять рублей, помимо наградных...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="28">
        <sentence>
          <su lang="zh">指查抄点火车上的蜡烛。 指向逃票乘客索要钱物。</su>
          <su lang="ru">Кроме того, мы имеем, доход от стеариновых свечей и зайцев.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="29">
        <sentence>
          <su lang="zh">"您打猎吗？</su>
          <su lang="ru">— Охотой занимаетесь?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">"不，我们管逃票乘客叫兔子。</su>
          <su lang="ru">— Нет-с, зайцами у нас называются безбилетные пассажиры.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">在沉默中又过了一分钟。</su>
          <su lang="ru">Прошла еще минута в молчании.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">斯特奇金站了起来，开始激动地在房间里走来走去。</su>
          <su lang="ru">Стычкин поднялся и в волнении заходил по комнате.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="30">
        <sentence>
          <su lang="zh">"我不找年轻姑娘，"他说，"我是上了年纪的人，我需要那种……像您那样……中年以上做事稳重有您那种身段的女人……"</su>
          <su lang="ru">— Мне молодой супруги не надо, — сказал он, — Я человек пожилой, и мне нужна, которая такая... вроде как бы вы... степенная и солидная... и вроде вашей комплекции...</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="31">
        <sentence>
          <su lang="zh">"天知道您在说什么……"媒婆吃吃笑起来，用手绢遮着涨红的脸。</su>
          <su lang="ru">— И бог знает, что вы говорите... — захихикала сваха, закрывая платком свое багровое лицо.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="32">
        <sentence>
          <su lang="zh">"这有什么好考虑的？</su>
          <su lang="ru">— Что ж тут долго думать?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我觉得您的那些品性正合我的心意。</su>
          <su lang="ru">Вы мне по сердцу и для меня вы подходящая в ваших качествах.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">我这人作风正派，滴酒不沾，如果您也中意，那……那就最好不过了！</su>
          <su lang="ru">Человек я положительный, трезвый, и ежели вам нравлюсь, то... чего же лучше?</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">请允许我向您求婚！</su>
          <su lang="ru">Позвольте вам сделать предложение!</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">媒婆激动得掉下了眼泪，随即又吃吃笑起来。为了表示同意，她立即跟斯特奇金碰杯。</su>
          <su lang="ru"> Сваха прослезилась, засмеялась и, в знак своего согласия, чокнулась со Стычкиным.</su>
        </sentence>
      </p>
      <p type="text" id="34">
        <sentence>
          <su lang="zh">"好了，"喜气洋洋的列车长说，"现在容我来向您说明，我希望您怎样待人接物，怎样持家过日子……我这人向来严肃认真稳重，对人对事光明磊落，我希望我的妻子也跟我一样要求严格，她要明白，我是她的恩人，是她一生中最重要的人。</su>
          <su lang="ru"> — Ну-с, — сказал счастливый обер-кондуктор, — теперь позвольте вам объяснить, какого я желаю от вас поведения и образа жизни... Я человек строгий, солидный, положительный, обо всем благородно понимаю и желаю, чтобы моя жена была тоже строгая и понимала, что я для нее благодетель и первый человек.</su>
        </sentence>
        <sentence>
          <su lang="zh">他坐下，深深地叹了一口气，开始向未来的新娘阐述他对家庭生活对妻子责任等等的观点。</su>
          <su lang="ru"> Он сел и, глубоко вздохнув, стал излагать своей невесте взгляд на семейную жизнь и обязанности жены.</su>
        </sentence>
      </p>
    </section>
  </body>
</book>
