<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<book version="0.1">
  <head>
    <creationtool>Lingtrain Alignment Studio</creationtool>
    <creationid>LINGTRAIN</creationid>
    <creationdate>20220511T165751Z</creationdate>
    <paragraphs>144</paragraphs>
    <langs>
      <lang id="de">
        <sentences>656</sentences>
      </lang>
      <lang id="ru">
        <sentences>633</sentences>
      </lang>
    </langs>
    <author>
      <s lang="de">ROBERT SHECKLEY</s>
      <s lang="ru">Роберт Шекли</s>
    </author>
    <title>
      <s lang="de">Das Millionenspiel</s>
      <s lang="ru">Премия за риск</s>
    </title>
  </head>
  <body>
    <p type="text" id="2">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder hob vorsichtig den Kopf über die Fensterbrüstung.</su>
        <su lang="ru">Рэдер осторожно выглянул в окно.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er sah die Feuerleiter und unter ihr eine enge Gasse.</su>
        <su lang="ru">Он перекатился на живот и осмотрел дешевую грязную квартирку, в которую его загнали убийцы.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Dort unten standen drei Abfalltonnen und ein defekter Kinderwagen.</su>
        <su lang="ru">Прямо перед ним была пожарная лестница, а ниже - узкий проход между домами, там стояли видавшие виды детская коляска и три мусорных бачка.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Hinter der letzten Tonne tauchte ein schwarzer Ärmel auf; die Hand umklammerte etwas Schimmerndes.</su>
        <su lang="ru">Из-за бачка показалась черная рука, в ней что-то блеснуло.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder duckte sich hastig.</su>
        <su lang="ru">Рэдер упал навзничь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Eine Kugel pfiff durch das Fenster über seinem Kopf und schlug in der Decke ein. Putz bröselte auf ihn herab.</su>
        <su lang="ru">Пуля пробила оконное стекло и вошла в потолок, осыпав Рэдера штукатуркой.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="3">
      <sentence>
        <su lang="de">Jetzt wußte er über die Gasse Bescheid. Sie war bewacht, wie die Tür.</su>
        <su lang="ru">Теперь ясно: проход и лестница охраняются, как и дверь.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="4">
      <sentence>
        <su lang="de">Er lag ausgestreckt auf dem rissigen Linoleum, starrte zum Einschuß an der Decke hinauf, lauschte den Geräuschen draußen vor der Tür.</su>
        <su lang="ru">Он лежал, вытянувшись во всю длину на потрескавшемся линолеуме, глядя на дырку, пробитую в потолке, и прислушивался к шуму за дверью.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er war ein hochgewachsener Mann mit blutunterlaufenen Augen und zwei Tage alten Bartstoppeln. Schmutz und Überanstrengung hatten sein Gesicht gezeichnet, die Angst seine Züge verändert, hier einen Muskel gespannt, dort einen Nerv zum Zucken gebracht. Das Resultat war verblüffend. Sein Gesicht hatte jetzt Charakter, denn es war durch die Erwartung des Todes gereift.</su>
        <su lang="ru">Его лицо, грязное и усталое, с воспаленными глазами и двухдневной щетиной на подбородке, было искажено от страха - оно то застывало, то вдруг подергивалось, но в нем теперь ощущался характер, ожидание смерти преобразило его.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="5">
      <sentence>
        <su lang="de">In der Gasse hielt sich ein bewaffneter Bandit auf, auf der Treppe waren zwei Gangster.</su>
        <su lang="ru">Один убийца был в проходе, двое на лестничной клетке.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er saß in der Falle.</su>
        <su lang="ru">Он в ловушке.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er war tot.</su>
        <su lang="ru">Он мертв.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="6">
      <sentence>
        <su lang="de">Gewiß, dachte Raeder, ich bewege mich noch, ich atme noch, aber das liegt nur an der Unfähigkeit des Todes.</su>
        <su lang="ru">Конечно, Рэдер еще двигался, еще дышал, но это лишь по нерасторопности смерти.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">In ein paar Minuten würde sich der Tod seiner annehmen, Löcher in sein Gesicht und seinen Körper stoßen, seine Kleidung künstlerisch mit Blut färben und seine Glieder in irgendeiner grotesken Variation des Friedhof-Balletts anordnen…</su>
        <su lang="ru">Через несколько минут она займется им. Смерть понаделает дыр в его теле и на лице, мастерски разукрасит кровью его одежду, сведет руки и ноги в причудливом пируэте могильного танца.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder biß sich auf die Unterlippe.</su>
        <su lang="ru">Рэдер до боли закусил губу.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er wollte leben.</su>
        <su lang="ru">Хочется жить!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Es mußte doch einen Weg geben.</su>
        <su lang="ru">Должен же быть выход!</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="7">
      <sentence>
        <su lang="de">Er rollte sich auf den Bauch und studierte die schäbige Wohnung, in die ihn die Gangster getrieben hatten.</su>
        <su lang="ru">Он перекатился на живот и осмотрел дешевую грязную квартирку, в которую его загнали убийцы.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ein perfekter, kleiner Einzimmer-Sarg.</su>
        <su lang="ru">Настоящий однокомнатный гроб.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er besaß eine Tür, die unter Beobachtung stand, und eine Feuerleiter, die bewacht wurde.</su>
        <su lang="ru">Дверь стерегут, пожарную лестницу тоже.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und außerdem gehörte ein winziges, fensterloses Badezimmer zur Wohnung.</su>
        <su lang="ru">Вот только крошечная ванная без окна…</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="8">
      <sentence>
        <su lang="de">Er kroch auf dem Bauch zum Badezimmer und stand auf.</su>
        <su lang="ru">Он вполз в ванную и поднялся на ноги.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">In der Decke befand sich ein gezacktes Loch mit einem Durchmesser von nahezu vierzehn Zentimetern.</su>
        <su lang="ru">В потолке была неровная дыра, почти в ладонь шириной.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wenn er es vergrößern und sich in die Wohnung darüber hochziehen könnte…</su>
        <su lang="ru">Если бы удалось сделать ее пошире и пролезть в квартиру, что наверху…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hörte einen dumpfen Schlag.</su>
        <su lang="ru">Послышался глухой удар.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Mörder wurden ungeduldig.</su>
        <su lang="ru">Убийцам не терпелось.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie begannen, die Tür aufzubrechen.</su>
        <su lang="ru">Они начали взламывать дверь.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="9">
      <sentence>
        <su lang="de">Er studierte das Loch in der Decke.</su>
        <su lang="ru">Он осмотрел дыру в потолке.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sinnlos, überhaupt daran zu denken.</su>
        <su lang="ru">Нет, об этом даже и думать нечего.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er konnte es niemals rechtzeitig vergrößern.</su>
        <su lang="ru">Не хватит времени.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="10">
      <sentence>
        <su lang="de">Sie warfen sich gegen die Tür, bei jedem Anprall fluchten sie lauter.</su>
        <su lang="ru">Они вышибали дверь, покрякивая при каждом ударе.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Bald würde das Schloß auseinanderbrechen, oder die Scharniere würden sich aus dem verfaulten Holz lösen.</su>
        <su lang="ru">Скоро выскочит замок или петли вылетят из подгнившего дерева.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="11">
      <sentence>
        <su lang="de">Die Tür würde umstürzen, und die beiden Männer mit den ausdruckslosen Gesichtern würden hereinkommen, ihre Jacketts abstauben…</su>
        <su lang="ru">Тогда дверь упадет и двое с пустыми, бесцветными лицами войдут, стряхивая пыль с пиджаков…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber irgend jemand würde ihm gewiß helfen!</su>
        <su lang="ru">Но ведь кто-нибудь поможет ему!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er nahm den winzigen Fernsehempfänger aus der Tasche.</su>
        <su lang="ru">Он вытащил из кармана крошечный телевизор.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das Bild war verschwommen; er machte sich nicht die Mühe, es scharf einzustellen.</su>
        <su lang="ru">Изображение было нечетким, но он не стал ничего менять.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Ton kam klar und deutlich aus dem Kleinlautsprecher.</su>
        <su lang="ru">Звук шел громко и ясно.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="12">
      <sentence>
        <su lang="de">Er hörte, wie die sonore Stimme Mike Terrys zur riesigen Zuschauerschaft sprach.</su>
        <su lang="ru">Он прислушался к профессионально поставленному голосу Майка Терри.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="13">
      <sentence>
        <su lang="de">"… furchtbare Situation", sagte Terry gerade.</su>
        <su lang="ru">- …ужасная дыра, - сетовал Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Jawohl, liebe Zuschauer, Jim Raeder ist in einer wirklich entsetzlichen Lage.</su>
        <su lang="ru">- Да, друзья, Джим Рэдер попал в ужасную переделку.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hatte sich unter einem falschen Namen in einem drittklassigen Hotel am Broadway eingemietet, wie Sie sich entsinnen werden.</su>
        <su lang="ru">Вы, конечно, помните, что он скрывался под чужим именем в третьесортном отеле на Бродвее.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das schien Sicherheit genug zu bieten.</su>
        <su lang="ru">Казалось, он был в безопасности.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber der Hotelpage erkannte ihn und verriet der Thompsonbande sein Versteck."</su>
        <su lang="ru">Но коридорный узнал его и сообщил банде Томпсона…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Tür knarrte unter den heftigen Stößen.</su>
        <su lang="ru">Дверь трещала под непрерывными ударами.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder umklammerte das kleine Fernsehgerät und lauschte.</su>
        <su lang="ru">Рэдер слушал, вцепившись в маленький телевизор.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="14">
      <sentence>
        <su lang="de">"Jim Raeder konnte gerade noch aus dem Hotel entkommen!</su>
        <su lang="ru">- Джиму Рэдеру еле удалось бежать из отеля.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Hart verfolgt, betrat er das Wohnhaus in der West End Avenue mit der Nummer 156.</su>
        <su lang="ru">Преследуемый по пятам, он вбежал в каменный дом номер сто пятьдесят шесть по Уэст-Энд-авеню.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hatte vor, über die Dächer zu fliehen.</su>
        <su lang="ru">Он хотел уйти по крышам.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und es hätte klappen können, verehrte Zuschauer, es hätte beinahe geklappt.</su>
        <su lang="ru">И это могло бы ему удаться, друзья, да, могло бы!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber die Tür zum Dach war abgesperrt.</su>
        <su lang="ru">Но дверь на чердак оказалась запертой, Казалось, что Джиму конец…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das Ende schien nahe…</su>
        <su lang="ru">Но тут Рэдер обнаружил, что квартира номер семь не заперта и что в ней никого нет.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber Raeder stellte fest, daß Appartement sieben unbewohnt war.</su>
        <su lang="ru">Он вошел…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er flüchtete sich in die Wohnung…"</su>
        <su lang="ru">- Здесь Терри сделал эффектную паузу и воскликнул: - И вот он попался!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Terry machte eine Kunstpause, dann rief er: "– und jetzt sitzt er dort in der Falle, wie eine gefangene Maus!</su>
        <su lang="ru">Попался как мышь в мышеловку!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Thompsonbande bricht die Tür auf!</su>
        <su lang="ru">Банда Томпсона взламывает дверь!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Feuerleiter wird bewacht!</su>
        <su lang="ru">Она охраняет и пожарную лестницу.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Unsere Kameraleute, die von einem Gebäude in der Nähe aus arbeiten, vermitteln Ihnen jetzt Nahaufnahmen.</su>
        <su lang="ru">Наша телекамера, расположенная в соседнем доме, дает сейчас всю картину крупным планом.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sehen Sie ihn, liebe Zuschauer?</su>
        <su lang="ru">Взгляните, друзья!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Gibt es keine Hoffnung mehr für Jim Raeder?"</su>
        <su lang="ru">Неужели у Джима Рэдера не осталось никакой надежды?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">›Gibt es keine Hoffnung mehr?‹ wiederholte Raeder stumm, während ihm der Schweiß aus allen Poren trat, als er in dem dunklen, stickigen Badezimmer stand und den regelmäßigen Stößen gegen die Tür lauschte.</su>
        <su lang="ru">"Неужели никакой надежды?" - повторил про себя Рэдер, обливаясь потом в темной маленькой ванной, слушая настойчивые удары в дверь.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="15">
      <sentence>
        <su lang="de">"Einen Augenblick!" rief Mike Terry.</su>
        <su lang="ru">- Минуточку! - вскричал вдруг Майк Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Halten Sie aus, Jim Raeder, halten Sie noch ein bißchen aus.</su>
        <su lang="ru">- Держись, Джим Рэдер! Подержись еще хоть немного.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Vielleicht besteht noch Hoffnung!</su>
        <su lang="ru">Может, и есть надежда!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ich erhalte eben einen dringenden Anruf von einem unserer Zuschauer, einen Anruf über die Gute-Samariter-Leitung!</su>
        <su lang="ru">Только что по специальной линии мне позвонил один из наших зрителей - срочный звонок от доброго самаритянина.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Hier ist jemand, der glaubt, Ihnen helfen zu können, Jim!</su>
        <su lang="ru">Этот человек полагает, что сможет помочь тебе, Джим.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Hören Sie uns, Jim Raeder?" Raeder wartete.</su>
        <su lang="ru">Ты слышишь нас, Джим Рэдер?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Scharniere der Wohnungstür brachen aus dem angefaulten Holz.</su>
        <su lang="ru">Джим слышал, как дверные петли вылетают из досок.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="16">
      <sentence>
        <su lang="de">"Sprechen Sie ruhig, Sir", sagte Mike Terry.</su>
        <su lang="ru">- Давайте, сэр, давайте! - поторапливал Майк Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Wie heißen Sie, Sir?"</su>
        <su lang="ru">- Как ваше имя?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Äh – Felix Bartholemow."</su>
        <su lang="ru">- Э-э… Феликс Бартоломью.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Nur keine Nervosität, Mr. Bartholemow.</su>
        <su lang="ru">- Спокойнее, мистер Бартоломью.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Äußern Sie sich."</su>
        <su lang="ru">Говорите сразу…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Na ja, okay, Mr. Raeder", erklärte die zittrige Stimme eines alten Mannes, "ich habe früher in der West End Avenue 156 gewohnt.</su>
        <su lang="ru">- Хорошо. Так вот, мистер Рэдер, - начал дрожащий старческий голос.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sogar in demselben Appartement, wo Sie sich jetzt aufhalten, Mr. Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Мне пришлось в свое время жить в доме сто пятьдесят шесть по Уэст-Энд-авеню, как раз в той самой квартире, где вас заперли.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Hören Sie, das Badezimmer hat ein Fenster, Mr. Raeder.</su>
        <su lang="ru">Так вот, там есть окно в ванной.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Es ist übermalt worden, aber es ist da –" Raeder steckte den Fernsehapparat in die Tasche, entdeckte die Umrisse des Fensters und stieß mit dem Fuß zu.</su>
        <su lang="ru">Оно заделано, но оно есть. Рэдер сунул телевизор в карман. Он определил очертания окна и стукнул по нему.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Glas splitterte, und plötzlich drang Tageslicht ins Badezimmer.</su>
        <su lang="ru">Зазвенели осколки стекла, и в ванную ворвался ослепительный дневной свет.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er räumte die gezackten Splitter vom Fensterbrett und schaute hinaus.</su>
        <su lang="ru">Отбив острые зазубрины с рамы, он взглянул вниз.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="17">
      <sentence>
        <su lang="de">Es ging weit hinunter auf einen Hof mit Betonboden.</su>
        <su lang="ru">Там, глубоко внизу, был бетонный двор.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="18">
      <sentence>
        <su lang="de">Die Scharniere rissen aus dem Holz.</su>
        <su lang="ru">Дверные петли вылетели.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hörte, wie die Tür zu Boden stürzte.</su>
        <su lang="ru">Рэдер услышал, как распахнулась дверь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Hastig stieg er durchs Fenster, hing einen Augenblick an den Fingerspitzen und ließ sich fallen.</su>
        <su lang="ru">Он молниеносно перебросил тело через окно, повис на руках и прыгнул.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="19">
      <sentence>
        <su lang="de">Der Aufprall nahm ihm die Luft weg.</su>
        <su lang="ru">Падение оглушило его.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Betäubt erhob er sich.</su>
        <su lang="ru">Шатаясь, он еле встал на ноги.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Im Badezimmerfenster erschien ein Gesicht.</su>
        <su lang="ru">В окне ванной появилось лицо.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="20">
      <sentence>
        <su lang="de">"Pech", sagte der Mann, beugte sich hinaus und zielte mit einer stumpfnasigen Pistole.</su>
        <su lang="ru">- Везет дураку, - сказал человек, высовываясь и старательно наводя на Рэдера коротенькое курносое дуло револьвера.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="21">
      <sentence>
        <su lang="de">In diesem Augenblick explodierte im Badezimmer eine Rauchbombe.</su>
        <su lang="ru">И в этот момент в ванной взорвалась дымовая бомба.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="22">
      <sentence>
        <su lang="de">Der Schuß des Gangsters verfehlte sein Ziel gewaltig. Fluchend fuhr er herum.</su>
        <su lang="ru">Пуля убийцы просвистела мимо, он с проклятием обернулся.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Weitere Rauchbomben detonierten im Hof, und der Nebel hüllte Raeder ein.</su>
        <su lang="ru">Во дворе тоже взорвались бомбы, и дым окутал Рэдера.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="23">
      <sentence>
        <su lang="de">Er hörte Mike Terrys aufgeregte Stimme aus dem Gerät in seiner Tasche tönen.</su>
        <su lang="ru">Он услышал, как в кармане, где лежал телевизор, неистовствовал голос Майка Терри:</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Laufen Sie!" schrie Terry.</su>
        <su lang="ru">- А теперь спасайся!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Laufen Sie um Ihr Leben, Raeder!</su>
        <su lang="ru">Беги, Джим Рэдер, спасай свою жизнь!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Fliehen Sie, solange die Gangster noch durch den Rauch behindert werden.</su>
        <su lang="ru">Скорей, пока убийцы ослепли от дыма.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und danken Sie der Guten Samariterin Sarah Winters aus Brocktan, Massachusetts, Edgar Street 341, die fünf Rauchbomben gestiftet hat und einen Mann beauftragte, sie zu werfen!"</su>
        <su lang="ru">И спасибо вам, добрая самаритянка Сара Уинтерс, дом 3412 по Эдгар-стрит, за то, что вы пожертвовали эти пять дымовых бомб и наняли человека, бросившего их!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Mit etwas ruhigerer Stimme fuhr Terry fort: "Sie haben heute einem Menschen das Leben gerettet, Mrs. Winters.</su>
        <su lang="ru">Уже спокойнее Терри продолжал: - Сегодня вы спасли жизнь человеку, миссис Уинтерс.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Würden Sie unseren Zuschauern sagen, wie es –" Raeder konnte sie nicht mehr hören.</su>
        <su lang="ru">Не расскажете ли нашим слушателям, как… Дальше Рэдер не слушал.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er raste durch den raucherfüllten Hof, vorbei an Wäscheleinen, hinaus auf die offene Straße.</su>
        <su lang="ru">Он мчался по заполненному дымом двору, мимо веревок с бельем, прочь, на улицу.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="24">
      <sentence>
        <su lang="de">Er ging die 63.</su>
        <su lang="ru">Потом, съежившись, чтобы казаться меньше ростом, он поплелся, едва волоча ноги, по Шестьдесят третьей улице.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Straße hinunter, gebückt, um seine Größe ein wenig zu tarnen, taumelnd durch die Erschöpfung, schwindlig aus Mangel an Nahrung und Schlaf.</su>
        <su lang="ru">От голода и бессонной ночи кружилась голова.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="25">
      <sentence>
        <su lang="de">"He, Sie da!"</su>
        <su lang="ru">- Эй, вы!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder drehte sich um.</su>
        <su lang="ru">Рэдер обернулся.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Auf den Stufen eines Wohnhauses saß eine ältere Frau und sah ihn mit zusammengekniffenen Brauen an.</su>
        <su lang="ru">Какая-то женщина средних лет, сидевшая на ступеньках дома, сурово смотрела на него.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="26">
      <sentence>
        <su lang="de">"Sie sind Raeder?</su>
        <su lang="ru">- Вы ведь Рэдер, правильно?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der, den sie umbringen wollen?"</su>
        <su lang="ru">Тот самый, кого они пытаются убить?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder ging weiter.</su>
        <su lang="ru">Рэдер повернулся, чтобы уйти.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="27">
      <sentence>
        <su lang="de">"Kommen Sie hier herein, Raeder", sagte die Frau.</su>
        <su lang="ru">- Заходите сюда, - сказала женщина.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="28">
      <sentence>
        <su lang="de">Vielleicht war es eine Falle.</su>
        <su lang="ru">Может, это и западня.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber Raeder wußte, daß er auf die Großzügigkeit und Anständigkeit der Leute vertrauen mußte.</su>
        <su lang="ru">Но Рэдер знал, что должен полагаться на щедрость и добросердечие простых людей.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er war ihr Repräsentant, eine Verkörperung ihres Wesens, ein einfacher Mann in Schwierigkeiten.</su>
        <su lang="ru">Ведь он был их представителем, как бы их копией - обыкновенным парнем, попавшим в беду.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ohne sie war er verloren. Mit ihnen konnte ihm nichts zustoßen.</su>
        <su lang="ru">Без них он бы пропал.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="29">
      <sentence>
        <su lang="de">›Vertrauen Sie auf die einfachen Leute‹, hatte ihm Mike Terry gesagt.</su>
        <su lang="ru">"Доверяйте людям, - сказал ему Майк Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">›Sie lassen Sie niemals im Stich.‹ Er folgte der Frau in ihr Wohnzimmer.</su>
        <su lang="ru">- Они никогда вас не подведут".</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie bot ihm einen Stuhl an und verließ den Raum.</su>
        <su lang="ru">Он прошел за женщиной в гостиную.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wenige Augenblicke später kam sie mit einem Teller Eintopf zurück.</su>
        <su lang="ru">Она велела ему присесть, сама вышла из комнаты и тотчас вернулась с тарелкой тушеного мяса.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie beobachtete ihn, während er aß, wie man im Zoo einem Affen beim Verschlingen von Erdnüssen zusieht.</su>
        <su lang="ru">Женщина стояла и смотрела на него, пока он ел, словно на обезьяну в зоопарке, грызущую земляные орехи.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="30">
      <sentence>
        <su lang="de">Zwei Kinder kamen aus der Küche und starrten ihn an.</su>
        <su lang="ru">Двое детишек вышли из кухни и стали глазеть на него.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Drei Männer in Arbeitsanzügen verließen das Schlafzimmer und stellten eine Fernsehkamera auf ihn ein.</su>
        <su lang="ru">Потом трое мужчин в комбинезонах телестудии вышли из спальной и навели на него телекамеру.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">In der Ecke stand ein großer Fernsehempfänger.</su>
        <su lang="ru">В гостиной стоял большой телевизор.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Während er das Essen hinunterschlang, beobachtete Raeder das Bild Mike Terrys und lauschte der ernsten, besorgt klingenden Stimme.</su>
        <su lang="ru">Торопливо глотая пищу, Рэдер следил за изображением на экране и прислушивался к громкому проникновенно-взволнованному голосу Майка Терри.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="31">
      <sentence>
        <su lang="de">"Hier ist er, verehrte Zuschauer", erklärte Terry.</su>
        <su lang="ru">- Он здесь, друзья, - говорил Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Hier ist Jim Raeder, seit zwei Tagen bei seiner ersten richtigen Mahlzeit.</su>
        <su lang="ru">- Джим Рэдер здесь, и он впервые прилично поел за последние два дня.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Unsere Kameraleute haben sich wirklich angestrengt, um Ihnen das zu zeigen!</su>
        <su lang="ru">Нашим операторам пришлось поработать, чтобы передать это изображение!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Danke, Jungs…</su>
        <su lang="ru">Спасибо, ребята…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Liebe Zuschauer, Jim Raeder hat vorübergehend bei Mrs. Velma O’Dell, 63. Straße 343, eine Zuflucht gefunden.</su>
        <su lang="ru">Друзья, Джим Рэдер нашел кратковременное убежище у миссис Вельмы О’Делл в доме триста сорок три по Шестьдесят третьей улице.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Vielen Dank, Gute Samariterin O’Dell!</su>
        <su lang="ru">Спасибо вам, добрая самаритянка миссис О’Делл!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Es ist wirklich großartig, wie Menschen aus allen Kreisen Jim Raeder ins Herz geschlossen haben!"</su>
        <su lang="ru">Просто изумительно, что люди из самых различных слоев принимают так близко к сердцу судьбу Джима Рэдера!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Sie sollten sich beeilen", sagte Mrs. O’Dell.</su>
        <su lang="ru">- Вы лучше поторопитесь, - сказала миссис О’Делл.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="32">
      <sentence>
        <su lang="de">"Ja, Mrs. O’Dell", erwiderte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Да, мэм.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="33">
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich will in meiner Wohnung keine Schießerei."</su>
        <su lang="ru">- Я вовсе не хочу, чтоб у меня на квартире началась эта пальба.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich bin gleich fertig, Mrs. O’Dell."</su>
        <su lang="ru">- Я кончаю, мэм.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Eines der Kinder fragte: "Bringen sie ihn denn nicht um?"</su>
        <su lang="ru">Один из детей спросил: - А они вправду собираются убить его?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Halt den Mund", sagte Mrs. O’Dell.</su>
        <su lang="ru">- Заткнись! - бросила миссис О’Делл.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="34">
      <sentence>
        <su lang="de">"Jawohl, Jim", leierte Mike Terry, "Sie beeilen sich besser.</su>
        <su lang="ru">- Да, Джим, - причитал Майк Терри, - поторопись, Джим.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ihre Verfolger sind nicht weit zurück.</su>
        <su lang="ru">Твои убийцы уже недалеко.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie sind keine Dummköpfe, Jim.</su>
        <su lang="ru">И они совсем не глупы, Джим.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Bösartig, anomal, verrückt – ja!</su>
        <su lang="ru">Они злобны, испорчены, они изуверы - это так.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber nicht dumm.</su>
        <su lang="ru">Но совсем не глупы.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie folgen einer Spur von Blut – Blut aus Ihrer verletzten Hand, Jim!"</su>
        <su lang="ru">Они идут по кровавому следу - кровь капает из твоей рассеченной руки, Джим!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder hatte bis jetzt nicht bemerkt, daß er sich beim Durchkriechen des eingeschlagenen Fensters eine Schnittwunde zugezogen hatte.</su>
        <su lang="ru">Рэдер только сейчас заметил, что, вылезая из окна, он рассек руку.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="35">
      <sentence>
        <su lang="de">"Kommen Sie her, ich verbinde Sie", sagte Mrs. O’Dell.</su>
        <su lang="ru">- Давайте я забинтую, - сказала миссис О’Делл.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder stand auf und ließ sich verbinden.</su>
        <su lang="ru">Рэдер встал и позволил ей забинтовать руку.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Dann gab ihm Mrs. O’Dell ein braunes Jackett und einen grauen, breitkrempigen Hut.</su>
        <su lang="ru">Потом она дала ему коричневую куртку и серую шляпу с полями.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="36">
      <sentence>
        <su lang="de">"Das sind Sachen von meinem Mann", erklärte sie.</su>
        <su lang="ru">- Мужнино, - сказала она.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="37">
      <sentence>
        <su lang="de">"Er hat eine Tarnung, verehrte Zuschauer!" rief Mike Terry entzückt.</su>
        <su lang="ru">- Он переоделся, друзья! - восторженно кричал Майк Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Das ist etwas ganz Neues!</su>
        <su lang="ru">- О, это уже нечто новое!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Eine Verkleidung!</su>
        <su lang="ru">Он переоделся!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und noch sieben Stunden, bis Jim Raeder in Sicherheit ist!"</su>
        <su lang="ru">Ему остается всего семь часов, и тогда он спасен!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Nun verschwinden Sie", sagte Mrs. O’Dell.</su>
        <su lang="ru">- А теперь убирайтесь, - сказала миссис О’Делл.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="38">
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich gehe schon", erwiderte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Ухожу, мэм, - сказал Рэдер.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Vielen Dank auch."</su>
        <su lang="ru">- Спасибо.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Für mich sind Sie nicht bei Trost", meinte sie.</su>
        <su lang="ru">- По-моему, вы дурак, - сказала она.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Nur ein Verrückter kann sich auf so etwas einlassen."</su>
        <su lang="ru">- Глупо было связываться со всем этим.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ja, Mrs. O’Dell."</su>
        <su lang="ru">- Да, мэм.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Die Sache ist doch diesen Einsatz nicht wert."</su>
        <su lang="ru">- Нестоящее дело.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder bedankte sich und verließ das Haus.</su>
        <su lang="ru">Рэдер поблагодарил ее и вышел.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er ging zum Broadway, fuhr mit der Untergrundbahn zur 50. Straße und stieg in einen Pendlerzug zur 86. Straße um.</su>
        <su lang="ru">Он зашагал к Бродвею, спустился в подземку, сел в поезд в сторону Пятьдесят девятой, потом в поезд, направляющийся к Восемьдесят девятой.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Dort kaufte er eine Zeitung und stieg in die Manhattan-Schnellverkehrsbahn ein.</su>
        <su lang="ru">Там он купил газету и пересел в другой поезд.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="39">
      <sentence>
        <su lang="de">Er warf einen Blick auf die Uhr.</su>
        <su lang="ru">Он взглянул на часы.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Noch sechseinhalb Stunden.</su>
        <su lang="ru">Оставалось еще шесть с половиной часов.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="40">
      <sentence>
        <su lang="de">Die U-Bahn raste unter Manhattan dahin.</su>
        <su lang="ru">Поезд помчался под Манхэттеном.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder döste vor sich hin, die bandagierte Hand unter der Zeitung verborgen, den Hut tief ins Gesicht gezogen.</su>
        <su lang="ru">Рэдер дремал, надвинув шляпу на глаза и спрятав под газетой забинтованную руку.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Hatte ihn schon jemand erkannt?</su>
        <su lang="ru">Не узнал ли его кто-нибудь?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">War es ihm gelungen, die Thompsonbande abzuschütteln?</su>
        <su lang="ru">Ускользнул ли он от банды Томпсона?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Oder rief in diesem Augenblick bereits jemand die Gangster an?</su>
        <su lang="ru">Или кто-нибудь звонит им как раз в эту минуту?</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="41">
      <sentence>
        <su lang="de">Schläfrig fragte er sich, ob er dem Tod entronnen war.</su>
        <su lang="ru">В полудреме он думал, удалось ли ему обмануть смерть.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Oder war er immer noch nur eine künstlich belebte Leiche, die nur dank der Nachlässigkeit des Todes noch herumlief?</su>
        <su lang="ru">Или же он просто одушевленный, думающий труп и двигается только потому, что смерть нерасторопна?</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="42">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder riß die Augen auf.</su>
        <su lang="ru">О Господи, до чего же она медлительна! Джим Рэдер давно убит, а всё еще бродит по земле и даже отвечает на вопросы в ожидании своего погребения. Вздрогнув, он открыл глаза.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hatte etwas Unangenehmes geträumt.</su>
        <su lang="ru">Что-то приснилось… что-то неприятное…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Was es gewesen war, wußte er nicht mehr.</su>
        <su lang="ru">А что - не мог вспомнить.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="43">
      <sentence>
        <su lang="de">Er schloß die Augen wieder und entsann sich mit leichter Überraschung einer Zeit, in der es keine Schwierigkeiten für ihn gegeben hatte.</su>
        <su lang="ru">Снова закрыл глаза и как сквозь сон вспомнил время, когда он еще не знал этой беды.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="44">
      <sentence>
        <su lang="de">Das war vor zwei Jahren gewesen.</su>
        <su lang="ru">Это было два года назад.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hatte als Lastwagenbeifahrer gearbeitet, ein großer, freundlicher, junger Mann.</su>
        <su lang="ru">Высокий приятный малый работал у шофера грузовика подручным.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er verfügte über keine Talente. Er war zu bescheiden, um sich Träume zu leisten.</su>
        <su lang="ru">Никакими талантами он не обладал, да и не мечтал ни о чем.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="45">
      <sentence>
        <su lang="de">Der kleine Lastzugchauffeur mit dem schmalen Gesicht träumte für ihn.</su>
        <su lang="ru">За него это делал маленький шофер грузовика.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Warum versuchst du es nicht bei einer Fernsehschau, Jim?" hatte er gesagt.</su>
        <su lang="ru">- А почему бы тебе не попытать счастья в телепередаче, Джим?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Wenn ich dein Aussehen hätte, würde ich es selber probieren.</su>
        <su lang="ru">Будь у меня твоя внешность, я бы попробовал.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Man will doch nette, durchschnittliche Leute, die nicht allzuviel auf dem Kasten haben, als Bewerber.</su>
        <su lang="ru">Они любят выбирать для состязаний таких приятных парней, ничем особенно не выдающихся.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Für solche Burschen hat jeder etwas übrig.</su>
        <su lang="ru">Такие всем нравятся.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Warum erkundigst du dich nicht einmal?"</su>
        <su lang="ru">Почему бы тебе не заглянуть к ним?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hatte sich also erkundigt.</su>
        <su lang="ru">И Джим Рэдер заглянул.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Besitzer der TV-Agentur im Ort klärte ihn weiter auf.</su>
        <su lang="ru">Владелец местного телевизионного магазина объяснил ему всё подробно:</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="46">
      <sentence>
        <su lang="de">"Schau, Jim, das Publikum hat die hochtrainierten Athleten mit ihren Trickreflexen und ihrem professionellen Mut satt.</su>
        <su lang="ru">- Видишь ли, Джим, публике уже осточертели все эти тренированные спортсмены с их чудесами реакции и профессиональной храбростью.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wer kann für solche Kerle Mitgefühl aufbringen?</su>
        <su lang="ru">Кто будет переживать за таких парней?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wer identifiziert sich damit?</su>
        <su lang="ru">Кто может видеть в них ровню себе?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Leute wollen aufregende Dinge sehen, gewiß, aber nicht, wenn irgendein Bursche für fünfzigtausend pro Jahr ein Geschäft daraus macht.</su>
        <su lang="ru">Конечно, всем хочется чего-то будоражащего, но не такого, чтоб это регулярно устраивал какой-то профессионал за пятьдесят тысяч в год.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Deswegen interessiert sich niemand mehr für die Massensportarten. Deswegen sind die Sensationssendungen so beliebt."</su>
        <su lang="ru">Вот почему профессиональный спорт переживает упадок и так расцвели эти телепрограммы, от которых захватывает дух.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Aha", sagte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Ясно, - сказал Рэдер.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="47">
      <sentence>
        <su lang="de">"Vor sechs Jahren hat der Kongreß das Gesetz über den freiwilligen Selbstmord erlassen.</su>
        <su lang="ru">- Шесть лет назад, Джим, конгресс принял закон о добровольном самоубийстве.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die alten Senatoren faselten allerhand Zeug vom freien Willen und von der Selbstbestimmung.</su>
        <su lang="ru">Эти старики сенаторы наговорили черт знает сколько насчет свободной воли, самоопределения и собственного усмотрения.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber das ist alles Käse.</su>
        <su lang="ru">Только всё это чушь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Weißt du, was dieses Gesetz wirklich bedeutet?</su>
        <su lang="ru">Сказать тебе, что на самом деле означает этот закон?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Es läuft darauf hinaus, daß Amateure ihr Leben fürs große Geld riskieren dürfen, nicht bloß Professionelle.</su>
        <su lang="ru">Он означает, что любой, а не только профессионал, может рискнуть жизнью за солидный куш.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Früher mußte man Berufsboxer, -fußballer oder -hockeyspieler sein, wenn man das Recht haben wollte, sich für Geld den Schädel einschlagen zu lassen.</su>
        <su lang="ru">Раньше, если ты хотел рискнуть за большие деньги, хотел, чтобы тебе законным путем вышибли мозги, ты должен был быть или профессиональным боксером, или футболистом, или хоккеистом.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber jetzt steht normalen Menschen, wie du einer bist, Jim, dieser Weg auch offen."</su>
        <su lang="ru">А теперь простым людям вроде тебя, Джим, тоже предоставлена такая возможность.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Aha", sagte Raeder wieder.</su>
        <su lang="ru">- Ясно, - повторил Рэдер.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="48">
      <sentence>
        <su lang="de">"Das ist doch eine wunderbare Gelegenheit.</su>
        <su lang="ru">- Великолепнейшая возможность.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Nehmen wir zum Beispiel gleich dich.</su>
        <su lang="ru">Взять, например, тебя.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Du bist nicht besser als die anderen, Jim.</su>
        <su lang="ru">Ты ведь ничем не лучше других.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Was du kannst, können alle anderen auch.</su>
        <su lang="ru">Всё, что можешь сделать ты, может сделать и другой.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Du bist Durchschnitt.</su>
        <su lang="ru">Ты обыкновенный человек.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ich glaube, daß man dich bei den Sensationsreihen brauchen könnte."</su>
        <su lang="ru">Я думаю, что эти телебоевики как раз для тебя.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder erlaubte sich zu träumen.</su>
        <su lang="ru">И Рэдер позволил себе помечтать.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Teilnahme an Fernsehsendungen solcher Art schien für einen netten jungen Mann ohne besondere Begabung oder Ausbildung der sichere Weg zum Reichtum.</su>
        <su lang="ru">Телепостановка, казалось, открывала молодому человеку без особых талантов и подготовки путь к богатству.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er schrieb einen Brief an eine Sendung mit dem Namen ›Risiko‹ und fügte eine Photographie bei.</su>
        <su lang="ru">Он написал письмо в отдел передач "Опасность" и вложил в конверт свою фотографию.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="49">
      <sentence>
        <su lang="de">›Risiko‹ war an ihm interessiert.</su>
        <su lang="ru">"Опасность" им заинтересовалась.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Sendegesellschaft JBC überprüfte ihn und stellte fest, daß er von einer Durchschnittlichkeit war, die selbst den mißtrauischsten Zuschauer befriedigen mußte.</su>
        <su lang="ru">Компания Джи-би-си выяснила о нем все подробности и убедилась, что он достаточно зауряден, чтобы удовлетворить самых недоверчивых телезрителей.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Man spürte seiner Ahnenreihe nach, prüfte seine Verwandtschaft.</su>
        <su lang="ru">Они также проверили его происхождение и связи.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Schließlich wurde er nach New York bestellt und von Mr. Moulian ausgequetscht.</su>
        <su lang="ru">Наконец его вызвали в Нью-Йорк, где с ним беседовал мистер Мульян.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="50">
      <sentence>
        <su lang="de">Moulian war ein dunkelhaariger, energischer Mann, der ständig Kaugummi kaute.</su>
        <su lang="ru">Мульян был чернявым и очень энергичным; разговаривая, он всё время жевал резинку.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="51">
      <sentence>
        <su lang="de">"Sie sind brauchbar", knurrte er.</su>
        <su lang="ru">- Вы подойдете, - выпалил он.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Aber nicht für ›Risiko‹.</su>
        <su lang="ru">- Только не для "Опасности".</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie treten in ›Bahn frei‹ auf.</su>
        <su lang="ru">Вы будете выступать в "Авариях".</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das ist eine Halbstundensendung bei Tag auf Kanal drei."</su>
        <su lang="ru">Это дневная получасовка по третьей программе.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Mensch!" sagte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Здорово! - сказал Рэдер.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="52">
      <sentence>
        <su lang="de">"Sie brauchen sich nicht zu bedanken.</su>
        <su lang="ru">- Меня благодарить не за что.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wenn Sie gewinnen oder Zweiter werden, gibt es tausend Dollar, auf allen anderen Plätzen einen Trostpreis von hundert Dollar.</su>
        <su lang="ru">Тысяча долларов премии, если победите или займете второе место, и утешительный приз в сотню долларов, если проиграете.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber das ist unwichtig."</su>
        <su lang="ru">Но это не так важно.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ja, Sir."</su>
        <su lang="ru">- Да, сэр.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"›Bahn frei‹ ist eine kleine Sendung.</su>
        <su lang="ru">- "Аварии" - это маленькая передача.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">JBC verwendet sie als Testserie.</su>
        <su lang="ru">Джи-би-си использует ее в качестве экзамена.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sieger und Zweite bei ›Bahn frei‹ kommen weiter zu ›Ernstfall‹.</su>
        <su lang="ru">Те, кто займет первое и второе места в "Авариях", будут участвовать в "Критическом положении".</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Dort sind die Preise sehr viel höher."</su>
        <su lang="ru">А там премии гораздо выше.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich weiß, Sir."</su>
        <su lang="ru">- Я знаю это, сэр.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Und wenn Sie sich in ›Ernstfall‹ gut schlagen, geht es in die erstklassigen Sensationssendungen, wie ›Risiko‹ und ›Gefahren unter Wasser‹, die im ganzen Land ausgestrahlt werden und phantastische Preise bieten.</su>
        <su lang="ru">- Кроме "Критического положения", есть и другие первоклассные боевики ужасов: "Опасность" и "Подводный риск", их телепередачи транслируются по всей стране и сулят огромные премии.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Schließlich kommt das ganz große Geschäft.</su>
        <su lang="ru">А уж там можно пробиться и к настоящему.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wie weit Sie kommen, hängt von Ihnen ab."</su>
        <su lang="ru">Успех будет зависеть от вас.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich werde mein Bestes tun, Sir", sagte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Буду стараться, сэр, - сказал Рэдер.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="53">
      <sentence>
        <su lang="de">Moulian hörte einen Augenblick auf zu kauen und sagte beinahe ehrfurchtsvoll: "Sie können es schaffen, Jim.</su>
        <su lang="ru">Мульян на мгновение перестал жевать резинку, и в голосе его прозвучало что-то вроде почтения:</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Denken Sie immer daran: Sie sind das Volk, und das Volk kann alles."</su>
        <su lang="ru">- Вы можете добиться успеха, Джим.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Art, wie er das sagte, brachte Raeder dazu, Mitleid für Mr. Moulian zu empfinden, der schwarzes Haar, einen dunklen Teint und hervortretende Augen hatte und offensichtlich nicht das Volk war.</su>
        <su lang="ru">Главное, помните: вы народ, а народ может всё.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="54">
      <sentence>
        <su lang="de">Sie schüttelten sich die Hände.</su>
        <su lang="ru">Они распрощались.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Dann unterschrieb Raeder ein Schriftstück, in dem er JBC von jeder Verantwortung entband, falls er während des Wettbewerbs sein Leben, seine Glieder oder den Verstand verlieren sollte.</su>
        <su lang="ru">Через некоторое время Рэдер подписал бумагу, освобождающую Джи-би-си от всякой ответственности на случай, если он во время состязания лишится частей тела, рассудка или жизни.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und er unterschrieb ein Dokument, worin er seine Rechte aufgrund des Gesetzes über den freiwilligen Selbstmord geltend machte. Die Vorschriften verlangten das; es handelte sich um eine bloße Formalität.</su>
        <su lang="ru">Потом подписал другую бумажку, подтверждающую, что он использует свое право на основании закона о добровольном самоубийстве.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="55">
      <sentence>
        <su lang="de">Drei Wochen später trat er in ›Bahn frei‹ auf.</su>
        <su lang="ru">Через три недели он дебютировал в "Авариях".</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="56">
      <sentence>
        <su lang="de">Die Sendung hatte das klassische Rezept der Automobilrennen übernommen.</su>
        <su lang="ru">Программа была построена по классическому образцу автомобильных гонок.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Unausgebildete Fahrer setzten sich in leistungsfähige amerikanische und europäische Rennwagen und rasten über einen mörderischen Zwanzigkilometer-Kurs.</su>
        <su lang="ru">Неопытные водители садились в мощные американские и европейские гоночные машины и мчались по головокружительной двадцатимильной трассе.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder wurde von Angst geschüttelt, als er sich in seinen großen Maserati klemmte, den falschen Gang einlegte und davonbrauste.</su>
        <su lang="ru">Рэдер задрожал от страха, когда включил не ту скорость и его огромный "мазерати" рванулся с места.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="57">
      <sentence>
        <su lang="de">Das Rennen war ein heulender, reifenversengender Alptraum.</su>
        <su lang="ru">Гонки были кошмаром, полным криков, воплей и запахов горящих автомобильных шин.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder blieb zurück und ließ die an die Spitze vorgerückten Fahrer ihre Wagen in den Haarnadelkurven zertrümmern.</su>
        <su lang="ru">Рэдер держался сзади, предоставив первым разбиваться всмятку на крутых виражах.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er kroch auf den dritten Platz vor, als ein Jaguar vor ihm einen Alfa-Romeo streifte und die beiden Wagen sich auf einem Acker überschlugen.</su>
        <su lang="ru">Когда шедший перед ним "ягуар" врезался в "альфу-ромео" и обе машины с ревом вылетели на вспаханное поле, он выкарабкался на третье место.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder versuchte, auf den letzten fünf Kilometern Platz zwei zu erreichen, fand aber keinen Raum zum Überholen.</su>
        <su lang="ru">Рэдер пытался выйти на второе место на последнем трехмильном перегоне, но не смог - было слишком тесно. Раз он чуть не вылетел на зигзагообразном повороте, но ухитрился снова вывести машину на дорогу, по-прежнему удерживая третье место.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Dann brach beim führenden Wagen auf den letzten hundert Metern die Kurbelwelle, und Jim wurde Zweiter.</su>
        <su lang="ru">На последних пятидесяти ярдах у лидирующей машины полетел коленчатый вал, и Рэдер кончил гонки вторым.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="58">
      <sentence>
        <su lang="de">Er hatte tausend Dollar gewonnen.</su>
        <su lang="ru">Трофеи его исчислялись тысячью долларами.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er bekam vier Verehrerbriefe; eine Dame aus Oshkosh schickte ihm eine Rennbrille.</su>
        <su lang="ru">Он получил четыре письма от своих поклонников, а какая-то дама из Ошкоша прислала ему пару кашпо для цветов.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Man lud ihn ein, in ›Ernstfall‹ zu erscheinen.</su>
        <su lang="ru">Теперь его пригласили участвовать в "Критическом положении".</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="59">
      <sentence>
        <su lang="de">Im Gegensatz zu anderen Sendungen war ›Ernstfall‹ keine Reihe mit Wettbewerbscharakter. Man legte hier besonders Wert auf persönliche Initiative.</su>
        <su lang="ru">В отличие от других программ в "Критическом положении" прежде всего нужна была личная инициатива.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Für seinen Auftritt wurde Raeder mit einem gefahrlosen Mittel bewußtlos gemacht.</su>
        <su lang="ru">Перед началом боевика Рэдера лишили сознания с помощью безвредного наркотика.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er erwachte in der Pilotenkanzel eines Sportflugzeugs, das, auf automatische Steuerung eingestellt, in einer Höhe von dreitausend Metern kreiste.</su>
        <su lang="ru">Очнулся он в кабине маленького аэроплана - автопилот вывел машину на высоту десять тысяч футов.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Treibstoffuhr zeigte an, daß die Benzintanks fast leer waren.</su>
        <su lang="ru">Бак с горючим был уже почти пуст.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er besaß keinen Fallschirm.</su>
        <su lang="ru">Парашюта не было.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er sollte das Flugzeug landen.</su>
        <su lang="ru">И вот ему, Джиму Рэдеру, предстояло посадить самолет.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="60">
      <sentence>
        <su lang="de">Selbstverständlich hatte er noch nie eine Maschine geflogen.</su>
        <su lang="ru">Разумеется, раньше он никогда не летал.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er experimentierte behutsam mit der Steuerung, nachdem ihm eingefallen war, daß der Kandidat der letzten Sendung in einem U-Boot zu sich gekommen war, das falsche Ventil geöffnet hatte und ertrunken war.</su>
        <su lang="ru">В отчаянии Рэдер хватался за все рычаги управления, вспоминая, как участник такой же программы на прошлой неделе очнулся в подводной лодке, открыл не тот клапан и затонул.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="61">
      <sentence>
        <su lang="de">Tausende von Zuschauern beobachteten atemlos diesen Durchschnittsmenschen, einen Mann aus ihrer Mitte, der mit diesem Problem rang, wie sie es tun würden.</su>
        <su lang="ru">Тысячи зрителей, затаив дыхание, следили за тем, как обыкновенный парень, такой же, как они, искал выход из этого положения.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Jim Raeder, das waren sie selbst.</su>
        <su lang="ru">Джим Рэдер - это они же сами.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Alles, was er fertigbrachte, konnten sie auch.</su>
        <su lang="ru">И всё, что мог сделать Джим, могли сделать и они.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er war der Repräsentant des Volkes.</su>
        <su lang="ru">Он был из народа, он был их представителем.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="62">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder schaffte es, das Flugzeug in einer Art Landung zu Boden zu bringen.</su>
        <su lang="ru">Рэдеру удалось спуститься и произвести что-то вроде посадки.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Maschine überschlug sich ein paarmal, aber die Sitzgurte hielten. Und der Motor explodierte entgegen aller Erwartung nicht.</su>
        <su lang="ru">Самолет перевернулся несколько раз, но ремни оказались надежными, а баки с горючим, как ни странно, не взорвались.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="63">
      <sentence>
        <su lang="de">Er taumelte mit zwei gebrochenen Rippen, dreitausend Dollar und der Chance, nach Gesundung in ›Torero‹ aufzutreten, ins Freie.</su>
        <su lang="ru">Джим выбрался из этой заварушки с двумя поломанными ребрами, тремя тысячами долларов и правом участия в передаче "Тореадор", когда ребра его заживут.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="64">
      <sentence>
        <su lang="de">Endlich eine erstklassige Sendung!</su>
        <su lang="ru">Наконец-то первоклассный боевик!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">›Torero‹ brachte zehntausend Dollar.</su>
        <su lang="ru">За "Тореадора" платили десять тысяч долларов.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Man brauchte nur einen schwarzen Miurastier mit dem Degen zu töten, wie ein echter Matador.</su>
        <su lang="ru">И единственное, что он должен был сделать, - это заколоть шпагой огромного черного быка, как это делают настоящие опытные тореадоры.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="65">
      <sentence>
        <su lang="de">Der Kampf fand in Madrid statt, da Stierkämpfe in den Vereinigten Staaten immer noch nicht zugelassen waren.</su>
        <su lang="ru">Состязание проводилось в Мадриде, потому что бой быков всё еще находился под запретом в Соединенных Штатах.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sämtliche Fernsehsender übertrugen ihn.</su>
        <su lang="ru">Передача транслировалась по всей стране.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="66">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder hatte eine gute Mannschaft.</su>
        <su lang="ru">Куадрилья Рэдеру попалась хорошая.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Männer mochten den großen, schwerfälligen Amerikaner.</su>
        <su lang="ru">Этим людям нравился долговязый медлительный американец.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Pikadores strengten sich bei ihren Lanzenstößen wirklich an, sie versuchten, den Stier für Raeder langsamer zu machen.</su>
        <su lang="ru">Пикадоры по-настоящему орудовали пиками, желая поубавить пыл у быка.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Banderillos bemühten sich, das Tier zu ermüden, bevor sie die Banderillas hineintrieben.</su>
        <su lang="ru">Бандерильеры старались как следует погонять быка, прежде чем колоть его своими бандерильями.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und der zweite Matador, ein traurig wirkender Mann aus Algeciras, brach mit seiner raffinierten Cape-Arbeit dem Stier beinahe das Genick.</su>
        <su lang="ru">А второй матадор, грустный человек из Альгесираса, чуть не сломал быку шею своими обманными движениями.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="68">
      <sentence>
        <su lang="de">Aber schließlich stand doch Jim Raeder im Sand, eine rote Muleta ungeschickt in der Linken, einen Degen in der Rechten, vor sich einen tonnenschweren, schwarzen, blutüberströmten, breitgehörnten Stier. Jemand schrie: "Such die Lunge, hombre.</su>
        <su lang="ru">Но когда было сделано и сказано всё что нужно, на песке остался Джим Рэдер, неуклюже сжимавший красную мулету в левой руке и шпагу в правой, один на один с окровавленной тысячекилограммовой громадой быка, Кто-то закричал: "Коли его в легкое, хомбре!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sei kein Held, stich ihm in die Lunge!"</su>
        <su lang="ru">Не строй из себя героя, коли в легкое!"</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber Jim wußte nur, was ihm der technische Berater in New York erzählt hatte: mit dem Degen zielen und zwischen den Hörnern den Nacken treffen.</su>
        <su lang="ru">Но Джим помнил только одно: "Прицелься шпагой и коли позади рогов", - говорил ему технический консультант в Нью-Йорке.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="69">
      <sentence>
        <su lang="de">Er stach zu.</su>
        <su lang="ru">Он так и колол, но шпага отскочила, наткнувшись на кость, и бык поддел Рэдера рогами, перебросив его через спину.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Degen glitt am Knochen ab, und der Stier warf Raeder über seinen Rücken durch die Luft.</su>
        <su lang="ru">Он поднялся на ноги, каким-то чудом оставшись без дырки в теле, взял другую шпагу и, закрыв глаза, стал снова колоть позади рогов.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Jim stand auf, wie durch ein Wunder unverletzt, nahm einen anderen Degen und stach wieder zu, mit geschlossenen Augen.</su>
        <su lang="ru">И Бог, который хранит детей и дураков, видно, пекся о нем, потому что шпага вошла в тело быка, как иголка в масло.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Schutzengel der Kinder und Narren mußte aufgepaßt haben, denn der Degen glitt wie durch Butter hinein, der Stier machte ein erstauntes Gesicht, starrte Raeder ungläubig an und sackte wie ein angestochener Ballon zusammen.</su>
        <su lang="ru">Бык, взглянув на него испуганно и недоверчиво, обмяк и рухнул.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="70">
      <sentence>
        <su lang="de">Man bezahlte Jim zehntausend Dollar, und sein gebrochenes Schlüsselbein heilte sehr schnell.</su>
        <su lang="ru">На сей раз заплатили десять тысяч долларов, а сломанная ключица зажила в совершенно пустячный срок.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er bekam dreiundzwanzig Verehrerbriefe, darunter die leidenschaftliche Einladung eines Mädchens aus Atlantic City, die er ignorierte.</su>
        <su lang="ru">Рэдер получил двадцать три письма от своих поклонников, и среди них был страстный призыв какой-то девушки из Атлантик-Сити, которым он пренебрег.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und man fragte ihn, ob er bei anderen Sendungen auftreten wolle.</su>
        <su lang="ru">Кроме того, ему предложили принять участие в новой передаче.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="71">
      <sentence>
        <su lang="de">Er hatte ein wenig von seiner Unschuld verloren.</su>
        <su lang="ru">Теперь Рэдер не был таким простаком.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er sah jetzt deutlich, daß er für ein Taschengeld sein Leben riskiert hatte.</su>
        <su lang="ru">Он отлично сознавал, что чуть не поплатился жизнью за весьма умеренную сумму карманных денег.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das große Geld wartete. Jetzt wollte er einmal für einen lohnenden Einsatz alles riskieren.</su>
        <su lang="ru">Большой куш был впереди, и если уж стараться, то лишь ради него.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="72">
      <sentence>
        <su lang="de">Er trat also in ›Gefahren unter Wasser‹ auf, einer von einer Seifenfirma unterstützte Sendung.</su>
        <su lang="ru">Так Рэдер появился в "Подводном риске", который оплачивала фирма "Мыло красотки".</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Mit Sauerstoffmaske, Atemgerät, bleibeschwertem Gürtel, Flossen und Messer tauchte er ins warme Wasser der Karibischen See, gemeinsam mit vier Kandidaten, gefolgt von einem durch einen Käfig geschützten Kamerateam.</su>
        <su lang="ru">В акваланге, с ластами и балластным поясом, вооруженный ножом, он вместе с четырьмя другими участниками состязания нырнул в теплые воды Карибского моря. Туда же опустили защищенных решеткой телекамеру и операторов.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Man mußte einen am Grund verborgenen Schatz finden und bergen.</su>
        <su lang="ru">Состязавшиеся должны были разыскать и вытащить из воды сокровище, спрятанное там представителями фирмы, которая оплачивала программу.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="73">
      <sentence>
        <su lang="de">Tauchsport ist an sich nicht übermäßig gefährlich.</su>
        <su lang="ru">Само по себе подводное плавание не было особенно опасным.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die zahlende Firma hatte sich jedoch ein paar hübsche Dinge ausgedacht.</su>
        <su lang="ru">Но организаторы состязаний постарались для привлечения публики оживить его различными пикантными деталями.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das Gebiet wurde mit Riesenmuscheln, Muränenaalen, verschiedenen Haiarten, Riesenpolypen, Giftkorallen und anderen unheimlichen Wesen der Meere gespickt.</su>
        <su lang="ru">Местность была нашпигована гигантскими спрутами, муренами, акулами разных видов, ядовитыми кораллами и другими ужасами морских глубин.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="74">
      <sentence>
        <su lang="de">Der Wettbewerb war ungeheuer aufregend.</su>
        <su lang="ru">Зрелище получилось захватывающее.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ein Mann aus Florida fand den Schatz in einem Felsspalt, aber ein Muränenaal fand den Mann.</su>
        <su lang="ru">Один из участников состязания сумел добраться до сокровища, лежавшего в глубокой расщелине, но тут мурена добралась до него самого.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ein anderer Taucher übernahm den Schatz, und ein Hai erledigte ihn.</su>
        <su lang="ru">Другой ухватился за сокровище в тот самый момент, когда за него ухватилась акула.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das blaugrün schimmernde Wasser bewölkte sich mit Blut, das im Farbfernsehen besonders gut herauskam.</su>
        <su lang="ru">Сине-зеленые воды морских глубин окрасились кровью - по цветному телевидению это было хорошо видно.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Schatz sank auf den Meeresgrund, und Raeder tauchte ihm nach, wobei ihm ein Trommelfell platzte.</su>
        <su lang="ru">Сокровище ускользнуло на дно, и тут за ним нырнул Рэдер. От большого давления у него чуть не лопнули барабанные перепонки.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er packte die Beute, streifte seinen Bleigürtel ab und schwamm nach oben.</su>
        <su lang="ru">Он подобрал бесценный груз, отцепил свой балластный пояс, чтобы всплыть.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Zehn Meter unter der Oberfläche mußte er mit einem anderen um den Schatz kämpfen.</su>
        <su lang="ru">В тридцати футах от поверхности ему пришлось бороться за сокровище с другим участником состязания.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="75">
      <sentence>
        <su lang="de">Die beiden Männer fintierten mit ihren Messern.</su>
        <su lang="ru">Маневрируя под водой, они размахивали ножами.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Gegner stieß zu und traf Raeder an der Brust.</su>
        <su lang="ru">Противник рассек Рэдеру грудь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber Jim ließ mit der Sicherheit eines altgedienten Kandidaten sein Messer fallen und riß dem Mann den Sauerstoffschlauch aus dem Mund.</su>
        <su lang="ru">Но Рэдер с самообладанием бывалого борца отбросил нож и вырвал у противника трубку, по которой поступал воздух.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="76">
      <sentence>
        <su lang="de">Das genügte.</su>
        <su lang="ru">На этом всё кончилось.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder tauchte auf und reichte den Schatz in das wartende Motorboot.</su>
        <su lang="ru">Рэдер всплыл на поверхность и передал на стоявшую поблизости лодку спасенное сокровище.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er entpuppte sich als eine Packung Seife.</su>
        <su lang="ru">Им оказалась партия мыла "Величайшее из сокровищ", изготовленное фирмой "Мыло красотки".</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="77">
      <sentence>
        <su lang="de">Dieser Erfolg brachte ihm zweiundzwanzigtausend Dollar in Bargeld und Prämien, dreihundertacht Verehrerbriefe und einen interessanten Vorschlag eines Mädchens in Macon, den er sich ernstlich überlegte.</su>
        <su lang="ru">Он получил двадцать две тысячи долларов наличными и триста восемь писем от поклонников, в числе которых было одно заслуживающее внимания - предложение девушки из Макона. Он серьезно задумался над этим.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Für den Messerstich und das geplatzte Trommelfell erhielt er kostenlose Krankenhausbehandlung.</su>
        <su lang="ru">Рэдера положили в больницу, где ему бесплатно лечили рассеченную грудь и барабанные перепонки, а также делали прививки против коралловой инфекции.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="78">
      <sentence>
        <su lang="de">Aber was das wichtigste war: Man lud ihn ein, in der größten Sensationsschau aufzutreten, im ›Millionenspiel‹.</su>
        <su lang="ru">И вот новое приглашение в крупнейший боевик "Премия за риск".</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="79">
      <sentence>
        <su lang="de">Und damit begannen die Schwierigkeiten.</su>
        <su lang="ru">Тут-то и начались настоящие неприятности…</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="80">
      <sentence>
        <su lang="de">Der U-Bahn-Zug kam zum Stehen und riß ihn aus seiner Versunkenheit.</su>
        <su lang="ru">Внезапная остановка поезда вывела его из задумчивости.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder schob den Hut ins Genick und bemerkte gegenüber einen Mann, der ihn anstarrte und dann seiner dicklichen Nachbarin etwas zuflüsterte.</su>
        <su lang="ru">Рэдер сдвинул шляпу и увидел, что мужчина напротив поглядывает на него и что-то шепчет толстой соседке.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Hatten sie ihn erkannt?</su>
        <su lang="ru">Неужели его узнали?</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="81">
      <sentence>
        <su lang="de">Als sich die Türen öffneten, erhob er sich sofort und warf einen Blick auf die Uhr.</su>
        <su lang="ru">Как только двери раскрылись, он вышел и взглянул на часы.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Fünf Stunden mußte er noch aushalten.</su>
        <su lang="ru">Оставалось еще пять часов.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="82">
      <sentence>
        <su lang="de">Am Manhasset-Bahnhof stieg er in ein Taxi und wies den Fahrer an, ihn nach New Salem zu bringen.</su>
        <su lang="ru">На станции Манхассет он сел в такси и попросил отвезти его в Нью-Сэлем.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="83">
      <sentence>
        <su lang="de">"New Salem?" fragte der Chauffeur und starrte ihn durch den Innenspiegel an.</su>
        <su lang="ru">- В Нью-Сэлем? - переспросил шофер, разглядывая его в зеркальце над ветровым стеклом.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="84">
      <sentence>
        <su lang="de">"Richtig."</su>
        <su lang="ru">- Точно.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Fahrer schaltete sein Funkgerät ein. "Passagier nach New York.</su>
        <su lang="ru">Шофер включил свою рацию: "Плата до Нью-Сэлема.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ja, richtig.</su>
        <su lang="ru">Да, правильно, Нью-Сэлема.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">New Salem."</su>
        <su lang="ru">Нью-Сэлема".</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie fuhren los.</su>
        <su lang="ru">Они тронулись.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder runzelte die Stirn und fragte sich, ob das ein Signal gewesen war.</su>
        <su lang="ru">Рэдер нахмурился, размышляя, не было ли это сигналом.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Selbstverständlich war es bei Taxifahrern üblich, sich in der Zentrale abzumelden.</su>
        <su lang="ru">Конечно, ничего необычного, таксисты всегда сообщают о поездке своему диспетчеру.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber irgend etwas in der Stimme dieses Mannes…</su>
        <su lang="ru">И всё же в голосе шофера было что-то…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Lassen Sie mich hier raus", sagte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Высадите меня здесь, - сказал Рэдер.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="85">
      <sentence>
        <su lang="de">Er zahlte und ging die schmale Landstraße hinunter, die sich durch lichten Wald schlängelte.</su>
        <su lang="ru">Заплатив, он отправился пешком вдоль узкой проселочной дороги, петлявшей по жидкому лесу.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Bäume waren zu klein und standen zu weit auseinander, um als Versteck dienen zu können.</su>
        <su lang="ru">Деревья тут были слишком редкие и низкорослые для того, чтобы укрыть его.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder wanderte weiter und suchte nach einem Unterschlupf.</su>
        <su lang="ru">Рэдер продолжал шагать в поисках убежища.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="86">
      <sentence>
        <su lang="de">Ein schwerer Lastwagen näherte sich.</su>
        <su lang="ru">Сзади послышался грохот тяжелого грузовика.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Jim ging weiter, den Hut tief in die Stirn gezogen.</su>
        <su lang="ru">Рэдер всё шагал, низко надвинув шляпу на глаза.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber als das Fahrzeug herankam, hörte er eine Stimme aus dem Fernsehempfänger in seiner Tasche rufen: "Vorsicht!"</su>
        <su lang="ru">Однако, когда грузовик подошел ближе, он вдруг услышал голос из телеприемника, спрятанного в кармане: "Берегись!"</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er sprang in den Graben.</su>
        <su lang="ru">Он кинулся в канаву.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Lastwagen schleuderte vorbei, Raeder nur knapp verfehlend, und hielt mit kreischenden Bremsen.</su>
        <su lang="ru">Грузовик, накренившись, промчался рядом, едва не задев его, и со скрежетом затормозил.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Fahrer schrie: "Da ist er!</su>
        <su lang="ru">Шофер кричал: - Вот он!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Schieß, Harry, drück doch endlich ab!"</su>
        <su lang="ru">Стреляй, Гарри, стреляй!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Kugeln fegten das Laub von den Bäumen, als Raeder in den Wald raste.</su>
        <su lang="ru">Рэдер бросился в лес, пули сшибали листья с деревьев над его головой.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="87">
      <sentence>
        <su lang="de">"Wieder ist es passiert!" erklärte Mike Terry aufgeregt seinen Zuschauern.</su>
        <su lang="ru">- Это случилось снова! - заговорил Майк Терри, его голос звенел от возбуждения.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich fürchte, daß sich Jim Raeder in ein irriges Gefühl der Sicherheit verrannt hat.</su>
        <su lang="ru">- Боюсь, что Джим Рэдер позволил себе успокоиться, поддавшись ложному чувству безопасности.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das geht nicht, Jim!</su>
        <su lang="ru">Ты не должен делать этого, Джим!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Nicht, wenn Ihr Leben auf dem Spiel steht!</su>
        <su lang="ru">Ведь на карту поставлена твоя жизнь!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Nicht, solange Mörder Sie verfolgen!</su>
        <su lang="ru">За тобой гонятся убийцы!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Nehmen Sie sich in acht, Jim, Sie müssen noch viereinhalb Stunden durchstehen!"</su>
        <su lang="ru">Будь осторожен, Джим, осталось еще четыре с половиной часа!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Lastwagenfahrer sagte: "Claude, Harry, schneidet ihm den Weg mit dem Wagen ab.</su>
        <su lang="ru">Шофер сказал: - Гарри, Клод, а ну быстро на грузовик!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er sitzt in der Falle."</su>
        <su lang="ru">Теперь он попался.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Sie sitzen in der Falle, Jim Raeder!" schrie Mike Terry.</su>
        <su lang="ru">- Ты попался, Джим Рэдер! - воскликнул Майк Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Aber man hat Sie noch nicht!</su>
        <su lang="ru">- Но они еще не схватили тебя!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und Sie können der Guten Samariterin Susy Peters, South Orange, New Jersey, Elmstreet zwölf, für den Warnruf vorhin, als der Lkw herankam, danken.</su>
        <su lang="ru">И можешь благодарить добрую самаритянку Сьюзи Петере, проживающую в доме двенадцать по Элм-стрит, в Саут Орандже, штат Нью-Джерси, за то, что она предупредила тебя, когда грузовик приближался!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wir bringen die kleine Susy in wenigen Augenblicken vor die Kamera…</su>
        <su lang="ru">Через минуту мы покажем вам крошку Сьюзи…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie sehen, verehrte Zuschauer, unser Hubschrauber ist am Schauplatz angelangt.</su>
        <su lang="ru">Взгляните, друзья, вертолет нашей студии прибыл на место действия.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Jetzt können Sie Jim Raeder auf der Flucht beobachten, während ihm die Mörder den Weg abschneiden, ihn einkreisen…"</su>
        <su lang="ru">Теперь вы можете видеть, как бежит Джим Рэдер и как убийцы окружают его…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder rannte durch den Wald und erreichte eine Betonstraße; auch auf der gegenüberliegenden Seite gab es stark gelichteten Wald.</su>
        <su lang="ru">Пробежав сотню ярдов по лесу, Рэдер очутился на бетонированной автостраде. Позади остался редкий перелесок.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Einer der Gangster kam von hinten heran.</su>
        <su lang="ru">Один из бандитов бежал оттуда прямо к нему.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Lastwagen hatte eine Nebenstraße befahren und war jetzt eineinhalb Kilometer entfernt, brauste aber auf Raeder zu.</su>
        <su lang="ru">Грузовик, въехав на автостраду, тоже мчался к нему.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="88">
      <sentence>
        <su lang="de">Von der anderen Seite her näherte sich ein Personenwagen.</su>
        <su lang="ru">И вдруг с противоположной стороны выскочила легковая машина.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder rannte auf die Straße hinaus und winkte verzweifelt.</su>
        <su lang="ru">Рэдер выбежал на шоссе, отчаянно размахивая руками.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das Auto hielt.</su>
        <su lang="ru">Машина остановилась.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="89">
      <sentence>
        <su lang="de">"Schnell!" schrie die blonde, junge Frau am Steuer.</su>
        <su lang="ru">- Скорей! - крикнула молодая блондинка, сидевшая за рулем.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="90">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder hechtete in den Wagen.</su>
        <su lang="ru">Рэдер юркнул в машину.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Frau wendete das Fahrzeug.</su>
        <su lang="ru">Девушка круто развернула ее.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="91">
      <sentence>
        <su lang="de">Eine Kugel durchschlug die Windschutzscheibe.</su>
        <su lang="ru">Пуля шлепнулась в ветровое стекло.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Blonde trat auf den Gashebel und fuhr beinahe den Gangster über den Haufen, der im Weg stand.</su>
        <su lang="ru">Девушка изо всех сил жала на акселератор, они чуть не сшибли бандита, стоящего у них на пути.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="92">
      <sentence>
        <su lang="de">Bevor der Lastwagen in Schußweite war, raste die Limousine davon.</su>
        <su lang="ru">Машина успела проскочить, прежде чем грузовик подъехал на расстояние выстрела.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="93">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder lehnte sich zurück und schloß die Augen.</su>
        <su lang="ru">Рэдер, откинувшись на сиденье, плотно сомкнул веки.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die junge Frau konzentrierte sich auf die Lenkung des Wagens.</su>
        <su lang="ru">Девушка сосредоточила всё внимание на езде, поглядывая время от времени в зеркальце на грузовик.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="94">
      <sentence>
        <su lang="de">"Es hat wieder geklappt!" rief Mike Terry mit ekstatischer Stimme.</su>
        <su lang="ru">- Это случилось опять! - кричал Майк Терри в экстазе.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Jim Raeder ist wieder den Kiefern des Todes entrissen worden, dank der Hilfe unserer Guten Samariterin Janice Morrow, New York City, Lexington Avenue 433.</su>
        <su lang="ru">Джим Рэдер снова вырван из когтей смерти благодаря помощи доброй самаритянки Дженис Морроу, проживающей в доме четыреста тридцать три по Лексингтон-авеню, Нью-Йорк.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Haben Sie so etwas schon erlebt, meine Damen und Herren?</su>
        <su lang="ru">Вы видели когда-нибудь что-либо подобное, друзья?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wie Miss Morrow durch den Kugelregen raste und Jim Raeder vor dem Untergang rettete!</su>
        <su lang="ru">Мисс Морроу промчалась под градом пуль и вырвала Джима Рэдера из рук смерти!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wir werden uns später mit Miss Morrow unterhalten und uns ihre Erlebnisse mit ihren eigenen Worten schildern lassen.</su>
        <su lang="ru">Позднее мы проинтервьюируем мисс Морроу и расспросим о ее ощущениях.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Inzwischen, während Jim Raeder vielleicht der Sicherheit, vielleicht neuen Gefahren entgegenrast, hören Sie eine Mitteilung unseres Sponsors. Bleiben Sie an Ihrem Gerät!</su>
        <su lang="ru">А сейчас, пока Джим мчится прочь, - может быть, навстречу спасению, а может, навстречу новой опасности прослушайте кратенькое объявление организаторов передачи, Не отходите от телевизоров!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Jim muß noch vier Stunden und zehn Minuten überstehen, bevor er in Sicherheit ist.</su>
        <su lang="ru">Джиму осталось четыре часа десять минут, и тогда он в безопасности.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Noch ist alles möglich!"</su>
        <su lang="ru">Но…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Okay", sagte das Mädchen.</su>
        <su lang="ru">Всякое может случиться.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Die Übertragung ist vorübergehend unterbrochen.</su>
        <su lang="ru">- О’кей, - сказала девушка, - теперь нас отключили.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder, was zum Teufel ist mit Ihnen los?"</su>
        <su lang="ru">Черт возьми, Рэдер, что с вами творится?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Wie?" fragte Jim.</su>
        <su lang="ru">- А? - спросил Рэдер.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das Mädchen war Anfang Zwanzig.</su>
        <su lang="ru">Девушке было немногим больше двадцати.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Es sah tüchtig, anziehend, unberührbar aus.</su>
        <su lang="ru">Она казалась хорошенькой и неприступной.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder stellte fest, daß es ein gutgeschnittenes Gesicht und eine schöne Figur hatte.</su>
        <su lang="ru">Рэдер заметил, что у нее приятное лицо, аккуратная фигурка.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und er bemerkte, daß die junge Dame wütend war.</su>
        <su lang="ru">Еще он заметил, что она злится.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="95">
      <sentence>
        <su lang="de">"Miss", sagte er, "ich weiß nicht, wie ich Ihnen danken soll –" "Lassen Sie das Gerede", erwiderte Janice Morrow.</su>
        <su lang="ru">- Мисс, - сказал он. - Не знаю, как и благодарить вас. - Поговорим начистоту, - сказала Дженис Морроу.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich bin keine Gute Samariterin.</su>
        <su lang="ru">- Я вообще не добрая самаритянка.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ich arbeite für die Sendegesellschaft JBC."</su>
        <su lang="ru">Я на службе у Джи-би-си.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Die Sendeleitung hat mich also retten lassen!"</su>
        <su lang="ru">- Так это они решили меня спасти!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Sehr klug gefolgert", meinte sie.</su>
        <su lang="ru">- Какая сообразительность! - сказала она.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="96">
      <sentence>
        <su lang="de">"Und warum?"</su>
        <su lang="ru">- А почему?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Hören Sie, die Sendung ist teuer, Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Видите ли, Рэдер, это дорогая программа.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wir müssen eine gute Schau bringen.</su>
        <su lang="ru">И мы должны дать хорошее представление.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wenn die Zuschauerzahlen geringer werden, sitzen wir alle auf der Straße.</su>
        <su lang="ru">Если число слушателей уменьшится, то мы окажемся на улице.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und Sie arbeiten nicht mit!"</su>
        <su lang="ru">А вы нам не помогаете.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Was?</su>
        <su lang="ru">- Как?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wie?"</su>
        <su lang="ru">Почему?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Weil Sie furchtbar sind", sagte Janice bitter. "Sie sind ein Versager, eine Null.</su>
        <su lang="ru">- Да потому, что вы просто ужасны, - сказала девушка с раздражением, - вы не оправдали наших надежд и никуда не годитесь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wollen Sie etwa Selbstmord begehen?</su>
        <su lang="ru">Что вам, жизнь надоела?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Haben Sie überhaupt nicht gelernt, wie man sich durchschlägt?"</su>
        <su lang="ru">Неужели вы ничему не научились?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich gebe mein Bestes."</su>
        <su lang="ru">- Я стараюсь изо всех сил.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Die Thompsonbande hätte sie bis jetzt schon ein dutzendmal erledigen können.</su>
        <su lang="ru">- Да люди Томпсона могли бы вас прихлопнуть десять раз.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wir haben die Leute gebeten, die Sache auszudehnen und langsam vorzugehen.</su>
        <su lang="ru">Просто мы сказали им, чтоб они полегче, не торопились.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber es ist genau so, als müßte jemand auf eine zwei Meter große Tontaube schießen.</su>
        <su lang="ru">Ведь это все равно, что стрелять в глиняную шестифутовую птичку.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Thompsonleute machen mit, aber sie können auch nur bis zu einem gewissen Punkt schwindeln.</su>
        <su lang="ru">Люди Томпсона идут нам навстречу, но сколько они могут притворяться?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wenn ich nicht gekommen wäre, hätten sie Sie abknallen müssen – Sendezeit hin, Sendezeit her."</su>
        <su lang="ru">Если бы я сейчас не подъехала, им бы пришлось убить вас, хотя время передачи еще не истекло.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder starrte sie an und fragte sich, wie ein hübsches Mädchen so reden konnte.</su>
        <su lang="ru">Рэдер смотрел на нее, не понимая, как может хорошенькая девушка говорить такое.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie warf ihm einen Blick zu, sah dann schnell wieder auf die Straße.</su>
        <su lang="ru">Она взглянула на него, потом быстро перевела взгляд на дорогу.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="97">
      <sentence>
        <su lang="de">"Schauen Sie mich nicht so an!" sagte sie.</su>
        <su lang="ru">- И не смотрите на меня так! - сказала она.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Sie haben sich entschieden, Ihr Leben für Geld zu riskieren, Freundchen.</su>
        <su lang="ru">- Вы сами решили рисковать жизнью за деньги, герой.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Für sehr viel Geld sogar!</su>
        <su lang="ru">И за большие деньги.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie wußten, was gespielt wurde.</su>
        <su lang="ru">Вы знали, сколько вам заплатят.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Tun Sie nicht wie ein unschuldiger, kleiner Junkie, der entsetzt erkennt, daß die bösen Gangster hinter ihm her sind. Das ist wieder eine ganz andere Geschichte."</su>
        <su lang="ru">Поэтому не стройте из себя бедняжку бакалейщика, за которым гонятся злые хулиганы.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich weiß", sagte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Знаю, - сказал Рэдер.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="98">
      <sentence>
        <su lang="de">"Wenn Sie nicht ordentlich leben können, dann versuchen Sie wenigstens, ordentlich zu sterben."</su>
        <su lang="ru">- Так вот, если вы не сможете выпутаться, то постарайтесь хоть умереть как следует.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Das ist nicht Ihr Ernst", erwiderte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Нет, неправда, вы не это хотели сказать, - заговорил Рэдер.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="99">
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich würde mir da nicht so sicher sein…</su>
        <su lang="ru">- Вы так уверены?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie haben noch drei Stunden und vierzig Minuten, bis die Sendung zu Ende ist.</su>
        <su lang="ru">До конца передачи осталось еще три часа сорок минут.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wenn Sie am Leben bleiben können, gut.</su>
        <su lang="ru">Если сможете выжить, отлично.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das Geld gehört Ihnen.</su>
        <su lang="ru">Тогда ваша взяла.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber wenn Sie es nicht schaffen, dann strengen Sie sich wenigstens an."</su>
        <su lang="ru">А если нет, то заставьте их хоть побегать за эти деньги.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder nickte, ohne den Blick von ihr zu lassen.</su>
        <su lang="ru">Рэдер кивнул, не отрывая от нее взгляда.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="100">
      <sentence>
        <su lang="de">"In wenigen Augenblicken geht die Sendung weiter.</su>
        <su lang="ru">- Через несколько секунд мы снова будем в эфире.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ich muß eine Motorpanne vortäuschen und Sie fortschicken.</su>
        <su lang="ru">Я разыграю поломку автомобиля и выпущу вас.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Leute Thompsons nehmen jetzt keine Rücksicht mehr.</su>
        <su lang="ru">Банды Томпсона пока не видно.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie legen Sie um, sobald sie können.</su>
        <su lang="ru">Они убьют вас теперь, как только им это удастся.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Verstanden?"</su>
        <su lang="ru">Ясно?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ja", sagte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Да, - сказал Рэдер.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Kann ich Sie später einmal sehen, wenn ich durchkomme?"</su>
        <su lang="ru">- Если я уцелею, смогу я когда-нибудь вас увидеть?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie biß sich zornig auf die Unterlippe.</su>
        <su lang="ru">Она сердито прикусила губу.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Wollen Sie mich auf den Arm nehmen?"</su>
        <su lang="ru">- Вы что, одурачить меня хотите?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Nein. Ich möchte Sie wiedersehen.</su>
        <su lang="ru">- Нет, просто хочу вас снова увидеть.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Darf ich?"</su>
        <su lang="ru">Можно?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie sah ihn forschend an.</su>
        <su lang="ru">Она с любопытством взглянула на него:</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich weiß nicht.</su>
        <su lang="ru">- Не знаю.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Lassen wir’s.</su>
        <su lang="ru">Оставьте это.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wir sind beinahe soweit.</su>
        <su lang="ru">Мы почти приехали.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ich glaube, Sie verschwinden am besten im Wald auf der rechten Seite.</su>
        <su lang="ru">Думаю, вам лучше держаться леса.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Fertig?"</su>
        <su lang="ru">Готовы?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ja.</su>
        <su lang="ru">- Да.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wo kann ich Sie erreichen?</su>
        <su lang="ru">Где я смогу найти вас?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Nachher, meine ich."</su>
        <su lang="ru">Я хочу сказать - потом, после этого…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Oh, Raeder, Sie hören mir ja nicht zu.</su>
        <su lang="ru">- О Рэдер, вы совсем не слушаете.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Gehen Sie durch den Wald, bis Sie einen ausgewaschenen Hohlweg finden.</su>
        <su lang="ru">Бегите по лесу, пока не найдете овражек.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Viel ist das nicht, aber etwas Deckung bietet er doch."</su>
        <su lang="ru">Он небольшой, но там хоть укрыться можно.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Wo kann ich Sie erreichen?" wiederholte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Как мне найти вас? - снова спросил Рэдер.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="101">
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich stehe im Telefonbuch von Manhattan." Sie brachte den Wagen zum Stehen.</su>
        <su lang="ru">- Найдете по телефонной книге Манхэттена, - она остановила машину.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Okay, Raeder, laufen Sie."</su>
        <su lang="ru">- О’кей, Рэдер, бегите.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er öffnete die Tür.</su>
        <su lang="ru">Он открыл дверцу.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="102">
      <sentence>
        <su lang="de">"Warten Sie."</su>
        <su lang="ru">- Подождите, - она наклонилась и поцеловала его.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie beugte sich hinüber und küßte ihn auf den Mund.</su>
        <su lang="ru">- Желаю вам успеха, болван.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Viel Glück, Sie Idiot.</su>
        <su lang="ru">Позвоните, если выпутаетесь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Rufen Sie mich an, wenn Sie es schaffen."</su>
        <su lang="ru">Он выскочил и бросился в лес.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hetzte in den Wald.</su>
        <su lang="ru">Он бежал между берез и сосен, мимо уединенного домика, где из окна на него глазело множество лиц.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="103">
      <sentence>
        <su lang="de">Er rannte zwischen Birken und Fichten dahin, kam gelegentlich an einem Haus vorbei, wo sich Gesichter an die großen Fenster preßten.</su>
        <su lang="ru">Кто-то из обитателей этого домика, должно быть, и позвал бандитов, потому что они были совсем близко, когда он добрался до вымытого дождями небольшого овражка.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ein Bewohner eines dieser Häuser mußte die Bande verständigt haben, denn die Gangster waren knapp hinter ihm, als er den kleinen Hohlweg erreichte.</su>
        <su lang="ru">"Эти степенные, уважающие себя граждане не хотят, чтобы я спасся, - с грустью подумал Рэдер.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die guten Leute wollten sehen, wie einer starb.</su>
        <su lang="ru">- Они хотят посмотреть, как меня убьют".</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Oder vielleicht wollten sie auch nur beobachten, wie er ganz knapp dem Tod entging.</su>
        <su lang="ru">А может, они хотят посмотреть, как он будет на волосок от смерти и всё же избежит ее?</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="104">
      <sentence>
        <su lang="de">Es kam auf dasselbe heraus.</su>
        <su lang="ru">Он спустился в овражек, зарылся в густые заросли и замер.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="105">
      <sentence>
        <su lang="de">Er sprang in den Hohlweg, kroch in das dichte Unterholz und blieb regungslos liegen.</su>
        <su lang="ru">Бандиты Томпсона показались по обе стороны оврага.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Gangster erschienen auf beiden Böschungen, streiften langsam umher, achteten auf die geringste Bewegung.</su>
        <su lang="ru">Они медленно шли вдоль него, внимательно вглядываясь. Рэдер сдерживал дыхание.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hörte einen Revolverschuß.</su>
        <su lang="ru">Послышался выстрел.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber der Gangster hatte nur ein Eichhörnchen abgeknallt.</su>
        <su lang="ru">Это один из бандитов подстрелил белку.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Es wand sich einen Augenblick, dann war es still.</su>
        <su lang="ru">Поверещав немного, она смолкла.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="106">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder hörte den Hubschrauber des Fernsehens heranbrummen.</su>
        <su lang="ru">Рэдер услышал над головой гул вертолета телестудии.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er fragte sich, ob Kameras auf ihn gerichtet waren.</su>
        <su lang="ru">Наведены ли на него телекамеры?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Möglich.</su>
        <su lang="ru">Вполне возможно.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und wenn man ihn sah, war vielleicht irgendein Guter Samariter bereit, ihm zu helfen.</su>
        <su lang="ru">Если какой-нибудь добрый самаритянин поможет ему…</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="107">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder lag im Unterholz auf dem Rücken. Er machte ein frommes Gesicht, faltete die Hände und begann zu beten.</su>
        <su lang="ru">Глядя в небо, в сторону вертолета, Рэдер придал лицу подобающее благочестивое выражение и сложил руки.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er betete leise, weil das Publikum für auffällige Religiosität nichts übrig hatte. Aber seine Lippen bewegten sich. Das konnte man keinem Menschen verwehren.</su>
        <su lang="ru">Он молился про себя, потому что публике не нравилось, когда выставляли напоказ свою религиозность, но губы его шевелились.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="108">
      <sentence>
        <su lang="de">Und er betete wirklich.</su>
        <su lang="ru">Он шептал настоящую молитву.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Einmal hatte ein Lippenleser im Publikum einen Flüchtigen dabei ertappt, daß dieser zu beten vorgab, in Wirklichkeit aber Multiplikationen vor sich hin murmelte.</su>
        <su lang="ru">Ведь однажды глухонемой, смотревший передачу, разоблачил беглеца, который вместо молитвы шептал таблицу умножения.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Diesem Mann war jede Hilfe versagt geblieben.</su>
        <su lang="ru">А такие штучки не сходят с рук!</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="109">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder beendete sein Gebet.</su>
        <su lang="ru">Рэдер закончил молитву.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er warf einen Blick auf die Uhr und stellte fest, daß er noch zwei Stunden überstehen mußte.</su>
        <su lang="ru">Взглянув на часы, он убедился, что осталось еще почти два часа.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="110">
      <sentence>
        <su lang="de">Und er wollte doch nicht sterben!</su>
        <su lang="ru">Он не хотел умирать!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das ganze Geld war das nicht wert, wieviel sie ihm auch bezahlen mochten!</su>
        <su lang="ru">Сколько бы ни заплатили, умирать не стоило!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er mußte verrückt gewesen sein, total wahnsinnig, um sich darauf einzulassen…</su>
        <su lang="ru">Он просто с ума сошел, был совершенно не в своем уме, когда согласился на это…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber er wußte, daß das nicht stimmte.</su>
        <su lang="ru">Но Рэдер знал, что это неправда.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und er erinnerte sich genau, wie normal er geistig gewesen war.</su>
        <su lang="ru">Он был в здравом уме и твердой памяти.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="111">
      <sentence>
        <su lang="de">Vor einer Woche war er im Studio von ›Das Millionenspiel‹ gewesen, hatte in die Scheinwerfer geblinzelt und sich von Mike Terry die Hand schütteln lassen.</su>
        <su lang="ru">Всего неделю назад он стоял на эстраде в студии "Премии за риск", мигая в свете прожекторов, а Майк Терри тряс ему руку.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="112">
      <sentence>
        <su lang="de">"Nun, Mr. Raeder", hatte Terry ernst gefragt, "begreifen Sie die Regeln des Spiels, an dem Sie sich beteiligen wollen?"</su>
        <su lang="ru">- Итак, мистер Рэдер, - сказал Терри серьезно, - вы поняли правила игры, которую собираетесь начать?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder nickte.</su>
        <su lang="ru">Рэдер кивнул.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="113">
      <sentence>
        <su lang="de">"Wenn Sie annehmen, Jim Raeder, sind Sie eine Woche lang ein gejagter Mann.</su>
        <su lang="ru">- Если вы примете их, то всю неделю будете человеком, за которым охотятся.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Mörder werden Ihnen auf der Spur sein, Jim.</su>
        <su lang="ru">За вами будут гнаться убийцы, Джим.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ausgebildete Mörder; Männer, die wegen anderer Verbrechen gesucht werden und für diese eine Tat nach dem Gesetz über freiwilligen Selbstmord Straffreiheit erhalten haben.</su>
        <su lang="ru">Опытные убийцы, которых закон преследовал за преступления, но им дарована свобода для совершения этого единственного вполне законного убийства, и они будут стараться, Джим.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sie werden versuchen, Sie umzubringen, Jim – begreifen Sie?"</su>
        <su lang="ru">Вы понимаете?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich verstehe", sagte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Понимаю, - сказал Рэдер.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er verstand auch die Million Dollar, die man ihm aushändigen würde, wenn er die Woche überlebte.</su>
        <su lang="ru">Он понимал также, что выиграет двести тысяч долларов, если сумеет продержаться в живых эту неделю.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="114">
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich frage Sie noch einmal, Jim Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Я снова спрашиваю вас, Джим Рэдер.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wir zwingen keinen Menschen, mit seinem Leben als Einsatz zu spielen."</su>
        <su lang="ru">Мы никого не заставляем играть, ставя на карту свою жизнь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich will spielen", sagte Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Я хочу сыграть, - сказал Рэдер.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="115">
      <sentence>
        <su lang="de">Mike Terry wandte sich dem Publikum zu.</su>
        <su lang="ru">Майк Терри повернулся к зрителям.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Meine Damen und Herren, ich habe hier die Durchschrift eines ausführlichen psychologischen Testberichts, den eine unparteiische Institution auf unseren Wunsch über Jim Raeder erstellt hat.</su>
        <su lang="ru">- Леди и джентльмены, - сказал он. - У меня есть результаты исчерпывающего психологического исследования, сделанного по нашей просьбе незаинтересованной фирмой.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Gegen Einsendung von 25 Cents für Portokosten wird jedem Interessenten ein Exemplar übersandt.</su>
        <su lang="ru">Всякий, кто пожелает, может получить копию этого заключения, выслав двадцать пять центов на покрытие почтовых расходов.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Test zeigt, daß Jim Raeder geistig gesund, völlig im Gleichgewicht und in jeder Hinsicht voll verantwortlich ist."</su>
        <su lang="ru">Исследование показало, что Джим Рэдер вполне нормальный, психически уравновешенный человек, полностью отвечающий за свои поступки.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er wandte sich Raeder zu.</su>
        <su lang="ru">- Он повернулся к Рэдеру.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="116">
      <sentence>
        <su lang="de">"Wollen Sie immer noch mitmachen, Jim?"</su>
        <su lang="ru">- Вы всё еще хотите принять участие в состязании, Джим?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Ja."</su>
        <su lang="ru">- Да, хочу.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Na prima!" rief Mike Terry.</su>
        <su lang="ru">- Отлично! - закричал Майк Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Jim Raeder, darf ich Ihnen Ihre Gegner vorstellen!"</su>
        <su lang="ru">- Итак, Джим Рэдер, познакомьтесь с теми, кто будет стараться убить вас!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Thompsonbande marschierte ins Studio, vom Publikum ausgepfiffen.</su>
        <su lang="ru">Под свист и улюлюканье зрителей на сцену стала выходить банда Томпсона.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="117">
      <sentence>
        <su lang="de">"Schauen Sie sich diese Männer an, liebe Zuschauer!" sagte Mike Terry mit unverhohlener Verachtung.</su>
        <su lang="ru">- Взгляните на них, друзья, - произнес Майк Терри с нескрываемым презрением.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Schauen Sie sie sich nur an!</su>
        <su lang="ru">- Только поглядите на них.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Asozial, durch und durch verrottet, völlig amoralisch.</su>
        <su lang="ru">Это человеконенавистники, коварные, злобные и абсолютно безнравственные.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Diese Männer kennen kein Gesetz als den abnormen Kodex des Verbrechers, keine Ehre als die Ehre des feige angeworbenen Mörders. Sie sind dem Untergang geweiht, verurteilt von unserer Gesellschaft, die ihr Unwesen nicht lange dulden wird, einem frühen, schäbigen Tod vorherbestimmt."</su>
        <su lang="ru">Для этих людей не существует других законов, кроме уродливых законов преступного мира, не существует других понятий чести, кроме тех, что необходимы трусливому наемному убийце.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das Publikum schrie begeistert auf.</su>
        <su lang="ru">Публика волновалась.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="118">
      <sentence>
        <su lang="de">"Was haben Sie zu sagen, Claude Thompson?" fragte Terry.</su>
        <su lang="ru">- Что вы можете сказать, Клод Томпсон? - спросил Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Claude, der Sprecher der Thompsons, trat ans Mikrophon, ein magerer, glattrasierter Mann im dunklen Anzug.</su>
        <su lang="ru">Клод, выступавший от лица банды, подошел к микрофону. Он был худой, гладко выбритый и старомодно одетый человек.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="119">
      <sentence>
        <su lang="de">"Ich sage", erklärte Claude Thompson mit heiserer Stimme, "ich sage, daß wir nicht schlechter sind als alle anderen.</su>
        <su lang="ru">- Я так думаю, - сказал он хрипло. - Я так думаю, мы не хуже других.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ich meine, wie Soldaten im Krieg, sie töten doch auch.</su>
        <su lang="ru">Ну, вроде как солдаты на войне, они-то убивают.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und sehen Sie sich die Korruption in den Behörden und Gewerkschaften an.</su>
        <su lang="ru">А возьми эти всякие там взятки или подкуп в правительстве или профсоюзах.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Jeder bereichert sich auf seine Weise."</su>
        <su lang="ru">Да все берут кто во что горазд, Больше ничего Томпсон не мог сказать.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das war Thompsons dürftige Lebensanschauung.</su>
        <su lang="ru">Но как быстро и решительно Майк Терри опроверг доводы убийцы!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber mit welcher Geschwindigkeit und Präzision zerstörte Mike Terry die Rechtfertigung des Gangsters!</su>
        <su lang="ru">Он разбил его в пух и прах!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Terrys Fragen bohrten tief in die schmutzige Seele des Anführers.</su>
        <su lang="ru">Вопросы Терри били точно в цель - прямо в жалкую душонку Томпсона.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="121">
      <sentence>
        <su lang="de">Am Ende des Gesprächs stand Claude Thompson der Schweiß auf der Stirn. Er wischte sich das Gesicht mit einem seidenen Taschentuch und warf seinen Leuten hastige Blicke zu.</su>
        <su lang="ru">К концу интервью Клод Томпсон основательно вспотел и, вытирая лицо шелковым платком, бросал быстрые взгляды на своих сообщников.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="122">
      <sentence>
        <su lang="de">Mike Terry legte Raeder die Hand auf die Schulter.</su>
        <su lang="ru">Майк Терри положил руку на плечо Рэдеру:</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Hier ist der Mann, der sich bereit erklärt hat, Ihr Opfer zu sein – wenn Sie ihn fangen können."</su>
        <su lang="ru">- Вот человек, который согласился стать вашей жертвой; если только вы сможете поймать его.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Wir erwischen ihn", erwiderte Thompson zuversichtlich.</su>
        <su lang="ru">- Поймаем, - сказал Томпсон, к которому сразу же вернулась уверенность.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="123">
      <sentence>
        <su lang="de">"Verlassen Sie sich nicht zu sehr darauf", meinte Terry.</su>
        <su lang="ru">- Не будьте так самонадеянны, - сказал Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Jim Raeder hat mit wilden Stieren gekämpft – jetzt steht er Schakalen gegenüber.</su>
        <su lang="ru">- Джим Рэдер дрался с дикими быками - теперь он выступает против шакалов.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er ist ein Durchschnittsmensch.</su>
        <su lang="ru">Он средний человек.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er ist das Volk – das schließlich Ihr und Ihrer Leute Untergang sein wird."</su>
        <su lang="ru">Он из народа… Он - сам народ. Народ, который прикончит вас и вам подобных.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Wir schnappen ihn", sagte Thompson.</su>
        <su lang="ru">- Все равно ухлопаем, - сказал Томпсон.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="124">
      <sentence>
        <su lang="de">"Noch eins", meinte Terry leise.</su>
        <su lang="ru">- И еще, - продолжал Терри спокойно и проникновенно.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Jim Raeder steht nicht allein da.</su>
        <su lang="ru">- Джим Рэдер не одинок.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Menschen Amerikas sind für ihn.</su>
        <su lang="ru">Простые люди Америки на его стороне.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Gute Samariter aus allen Winkeln unserer großen Nation stehen bereit, ihn zu unterstützen.</su>
        <su lang="ru">Добрые самаритяне во всех уголках нашей необъятной страны готовы прийти ему на помощь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der unbewaffnete, wehrlose Jim Raeder kann auf die Hilfe und Anständigkeit des Volkes zählen, dessen Repräsentant er ist.</su>
        <su lang="ru">Безоружный и беззащитный Джим Рэдер может рассчитывать на добросердечие. Он - их представитель!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Geben Sie sich also nicht zu selbstbewußt, Claude Thompson!</su>
        <su lang="ru">Так что не будьте слишком-то уверены в себе, Клод Томпсон!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der Mann von der Straße ist für Raeder – und er ist die Mehrheit!"</su>
        <su lang="ru">Обыкновенные люди, простые люди выступают за Джима Рэдера, а их ведь очень много, простых людей!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder dachte darüber nach, regungslos im Unterholz liegend.</su>
        <su lang="ru">Рэдер размышлял об этом, лежа неподвижно в густых зарослях на дне овражка.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ja, die Leute hatten ihm geholfen.</su>
        <su lang="ru">Да, люди помогали ему.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Aber auch den Banditen.</su>
        <su lang="ru">Но они помогали и его убийцам.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="125">
      <sentence>
        <su lang="de">Ein Schauder überlief ihn. Er hatte entschieden, erinnerte er sich. Er allein trug die Verantwortung.</su>
        <su lang="ru">Джим содрогнулся; он сам сделал выбор и только сам за всё ответствен.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das hatte der psychologische Test bewiesen.</su>
        <su lang="ru">Это подтверждено психологическим исследованием.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="126">
      <sentence>
        <su lang="de">Trotzdem, welche Verantwortung trugen die Psychologen, von denen er getestet worden war?</su>
        <su lang="ru">И все-таки, в какой мере были ответственны психологи, которые его обследовали?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Welche Verantwortung traf Mike Terry, wenn er einem unbegüterten Mann soviel Geld bot?</su>
        <su lang="ru">А Майк Терри, посуливший такую кучу денег бедному человеку?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Gesellschaft hatte die Schlinge geflochten und sie um seinen Hals gelegt; er erhängte sich selbst damit, und das nannte man ›freier Wille‹.</su>
        <su lang="ru">Общество сплело петлю и набросило ее на него, а он, с петлей на шее, называл это свободным волеизъявлением.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="127">
      <sentence>
        <su lang="de">Wessen Fehler war es?</su>
        <su lang="ru">Кто же в этом виноват?</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="128">
      <sentence>
        <su lang="de">"Aha", rief jemand.</su>
        <su lang="ru">- Ага! - послышался чей-то возглас.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="129">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder sah nach oben und bemerkte einen dicken Mann in seiner Nähe.</su>
        <su lang="ru">Рэдер поднял взгляд и увидел над собой упитанного плотного мужчину.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er trug ein auffallendes Tweedjackett.</su>
        <su lang="ru">На нем была пестрая куртка из твида.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Um seinen Hals hing ein Fernglas, in der Hand hielt er einen Spazierstock.</su>
        <su lang="ru">На шее висел бинокль, а в руках он держал трость.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="130">
      <sentence>
        <su lang="de">"Mister", flüsterte Raeder, "bitte verraten Sie mich nicht!"</su>
        <su lang="ru">- Мистер, пожалуйста, не говорите…</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Hierher!" rief der Dicke und deutete mit dem Spazierstock auf Raeder.</su>
        <su lang="ru">- Эй! - заорал толстяк, указывая на него тростью.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Da ist er!"</su>
        <su lang="ru">- Вот он!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ein Verrückter, dachte Raeder.</su>
        <su lang="ru">"Сумасшедший, - подумал Рэдер.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Der verdammte Narr glaubt wohl, wir spielen hier Räuber und Gendarm.</su>
        <su lang="ru">- Проклятый дурак, наверное, думает, что они тут играют в прятки!"</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="131">
      <sentence>
        <su lang="de">"Gleich hier! Schnell!" schrie der Mann.</su>
        <su lang="ru">- Сюда, сюда! - визжал мужчина.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="132">
      <sentence>
        <su lang="de">Fluchend sprang Raeder auf und rannte davon.</su>
        <su lang="ru">Рэдер, ругаясь, вскочил на ноги и бросился прочь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er ließ den Hohlweg hinter sich und sah in der Ferne ein weißes Gebäude.</su>
        <su lang="ru">Выбежав из овражка, он увидел в отдалении белое здание.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er lief darauf zu.</su>
        <su lang="ru">К нему он и кинулся.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Hinter sich konnte er immer noch den Mann rufen hören.</su>
        <su lang="ru">Сзади кричал толстяк:</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="133">
      <sentence>
        <su lang="de">"Hierher, diesen Weg.</su>
        <su lang="ru">- Вон туда, туда!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Schaut doch hin, könnt ihr ihn noch nicht sehen?"</su>
        <su lang="ru">Да глядите же, болваны, вы не видите его, что ли?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Gangster schossen wieder.</su>
        <su lang="ru">Бандиты снова открыли стрельбу.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder hastete weiter, stolperte auf dem unebenen Boden, raste vorbei an drei Kindern, die in einem Baumhaus spielten.</su>
        <su lang="ru">Рэдер бежал, спотыкаясь о кочки. Он поравнялся с игравшими детьми.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="134">
      <sentence>
        <su lang="de">"Da ist er!" schrien die Kinder.</su>
        <su lang="ru">- Вот он! - завизжали дети.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Da ist er!"</su>
        <su lang="ru">- Вот он!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder stöhnte auf und lief weiter.</su>
        <su lang="ru">Рэдер застонал и бросился дальше.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er erreichte die Stufen des Gebäudes und sah, daß es eine Kirche war.</su>
        <su lang="ru">Добравшись до ступенек белого здания, он обнаружил, что это церковь.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="135">
      <sentence>
        <su lang="de">Als er die Tür aufstemmte, traf ihn eine Kugel in die rechte Kniekehle.</su>
        <su lang="ru">В этот момент пуля ударила ему в ногу, возле колена.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="136">
      <sentence>
        <su lang="de">Er stürzte, kroch in die Kirche hinein.</su>
        <su lang="ru">Он упал и пополз в здание церкви.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="137">
      <sentence>
        <su lang="de">Das Fernsehgerät in seiner Tasche tönte: "Was für ein Endspurt, meine Damen und Herren, was für ein Endspurt!</su>
        <su lang="ru">Телеприемник у него в кармане говорил: - Что за финиш, друзья мои, что за финиш!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder ist getroffen!</su>
        <su lang="ru">Рэдер ранен!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er ist getroffen, liebe Zuschauer, er kriecht jetzt, er hat Schmerzen, aber er gibt nicht auf!</su>
        <su lang="ru">Он ранен, друзья мои, он ползет, он страдает от боли, но он не сдался!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Jim Raeder gibt nicht auf!"</su>
        <su lang="ru">Нет, не таков Джим Рэдер!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder lag im Mittelgang vor dem Altar.</su>
        <su lang="ru">Рэдер лежал в приделе, около алтаря.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hörte die eifrige Stimme eines Kindes sagen: "Er ist dort hineingegangen, Mr. Thompson.</su>
        <su lang="ru">Он слышал, как детский голосок сказал захлебываясь: "Он вошел туда, мистер Томпсон.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wenn Sie sich beeilen, erwischen Sie ihn noch!"</su>
        <su lang="ru">Скорее, вы еще можете схватить его".</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Galt denn eine Kirche nicht als Freistatt? fragte sich Raeder.</su>
        <su lang="ru">"Разве церковь не является убежищем, святыней?" - подумал Рэдер.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Dann wurde die Tür aufgerissen, und Raeder mußte einsehen, daß man sich nicht mehr an solche Gewohnheiten hielt.</su>
        <su lang="ru">Дверь распахнулась настежь, и он понял, что никаких обычаев больше не существует.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er riß sich zusammen und kroch am Altar vorbei durch die Hintertür der Kirche hinaus.</su>
        <su lang="ru">Собравшись с силами, Рэдер пополз за алтарь, потом дальше к заднему выходу.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="139">
      <sentence>
        <su lang="de">Er befand sich in einem alten Friedhof.</su>
        <su lang="ru">Он оказался на старом кладбище.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er kroch vorbei an Kreuzen und Sternen, vorbei an Grabsteinen aus Marmor und Granit, vorbei an Steingrabmälern und groben Holzbrettern.</su>
        <su lang="ru">Он полз среди крестов, среди мраморных и гранитных намогильных плит, среди каменных надгробий и грубых деревянных дощечек.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Eine Kugel streifte einen Grabstein, überschüttete ihn mit Steinsplittern. Er kroch vorsichtig zum Rand eines offenen Grabes. Sie hatten ihn angenommen, dachte er. Alle diese netten, durchschnittlichen, normalen Leute. Hatten sie nicht gesagt, daß er ihr Vertreter war? Hatten sie nicht geschworen, ihr Symbol zu beschützen? Aber nein, sie haßten ihn. Warum hatte er das nicht erkannt? Ihr Held war der eiskalte Bursche mit dem Colt in der Hand, Thompson, Al Capone, Billy the Kid, El Cid, der Mann ohne menschliche Regung. Ihn verehrten sie, diesen leblosen, roboterhaften Mörder.</su>
        <su lang="ru">Пуля стукнула в надгробие над его головой.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="140">
      <sentence>
        <su lang="de">Raeder versuchte, sich zu bewegen, und rutschte hilflos in das offene Grab.</su>
        <su lang="ru">Рэдер добрался до вырытой могилы и сполз в нее.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="141">
      <sentence>
        <su lang="de">Er lag auf dem Rücken und starrte zum blauen Himmel empor.</su>
        <su lang="ru">Он лежал на спине, глядя в небесную синеву.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Dann ragte eine dunkle Silhouette über ihm auf, löschte den Himmel aus.</su>
        <su lang="ru">Вдруг черная фигура нависла над ним, заслонив небо.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Metall schimmerte.</su>
        <su lang="ru">Звякнул металл.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Langsam begann die Silhouette zu zielen.</su>
        <su lang="ru">Фигура целилась в него.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="142">
      <sentence>
        <su lang="de">Und Raeder ließ für immer alle Hoffnung fahren.</su>
        <su lang="ru">Рэдер навсегда распрощался с надеждой.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="143">
      <sentence>
        <su lang="de">"Halt, Thompson!" schrie die durch Lautsprecher verstärkte Stimme Mike Terrys.</su>
        <su lang="ru">- Стоп, Томпсон! - голос Майка Терри ревел, усиленный передатчиком.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="144">
      <sentence>
        <su lang="de">Der Revolver schwankte.</su>
        <su lang="ru">Револьвер дрогнул.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="145">
      <sentence>
        <su lang="de">"Es ist eine Sekunde nach fünf!</su>
        <su lang="ru">- Сейчас одна секунда шестого!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Woche ist um!</su>
        <su lang="ru">Неделя истекла!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Jim Raeder hat gewonnen!"</su>
        <su lang="ru">Джим Рэдер победил!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Das Studiopublikum machte sich in einem gellenden Aufschrei Luft.</su>
        <su lang="ru">Из студии донесся нестройный приветственный крик публики.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="146">
      <sentence>
        <su lang="de">Die um das Grab versammelten Gangster verzogen mürrisch die Gesichter.</su>
        <su lang="ru">Банда Томпсона угрюмо окружила могилу.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="147">
      <sentence>
        <su lang="de">"Er hat gewonnen, Freunde, er hat gewonnen!" schrie Mike Terry.</su>
        <su lang="ru">- Он победил, друзья, он победил! - надрывался Майк Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Schaut auf den Bildschirm, seht hin!</su>
        <su lang="ru">- Смотрите, смотрите на экраны!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Die Polizei ist angekommen, man entfernt die Thompsonbande von ihrem Opfer – dem Opfer, das sie nicht töten konnte.</su>
        <su lang="ru">Прибыли полицейские, они увозят бандитов Томпсона прочь от их жертвы - жертвы, которую они так и не смогли убить.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und das verdankt es nur euch, Gute Samariter Amerikas.</su>
        <su lang="ru">И всё это благодаря вам, добрые самаритяне Америки.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Sehen Sie, meine Damen und Herren, sanfte Hände heben Jim Raeder aus dem offenen Grab, das seine letzte Zuflucht war.</su>
        <su lang="ru">Взгляните, друзья мои, бережные руки вынимают Джима Рэдера из могилы, которая была его последним прибежищем.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Auch die Gute Samariterin Janice Morrow ist dabei.</su>
        <su lang="ru">Добрая самаритянка Дженис Морроу тоже здесь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Ist das der Anfang einer Liebe?</su>
        <su lang="ru">Как знать, может, это начало романа?</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Jim scheint das Bewußtsein verloren zu haben, Freunde, man gibt ihm ein Aufputschmittel.</su>
        <su lang="ru">Джим, кажется, в обмороке, друзья, они дают ему возбуждающее.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Er hat eine Million Dollar gewonnen!</su>
        <su lang="ru">Он выиграл двести тысяч долларов!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und nun hören wir ein paar Worte von Jim Raeder!"</su>
        <su lang="ru">А теперь несколько слов скажет сам Джим Рэдер!</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Es blieb kurze Zeit still.</su>
        <su lang="ru">Последовала короткая пауза.</su>
      </sentence>
    </p>
    <p type="text" id="148">
      <sentence>
        <su lang="de">"Merkwürdig", sagte Mike Terry.</su>
        <su lang="ru">- Странно. - сказал Майк Терри.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Liebe Zuschauer, leider können wir im Augenblick nicht mit Jim sprechen. Die Ärzte untersuchen ihn. Haben Sie kurze Zeit Geduld…" Es wurde still. Mike Terry wischte sich die Stirn und lächelte. "Es ist die Belastung, verehrte Zuschauer, die furchtbare Belastung. Die Ärzte erklären mir… Nun, liebe Zuschauer, Jim Raeder hat vorübergehend seine geistige Gesundheit verloren. Aber nur vorübergehend! JBC wird die besten Psychiater und Psychoanalytiker des Landes beauftragen. Wir werden für diesen mutigen jungen Mann alles Menschenmögliche tun.</su>
        <su lang="ru">- Друзья, боюсь, всё, что будет в человеческих силах.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und selbstverständlich übernehmen wir sämtliche Kosten."</su>
        <su lang="ru">И всё это за наш счет.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Mike Terry warf einen Blick auf die Uhr im Studio.</su>
        <su lang="ru">- Майк Терри бросил взгляд на студийные часы.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Wir müssen jetzt Schluß machen, liebe Zuschauer.</su>
        <su lang="ru">- А теперь время кончать, друзья.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Verfolgen Sie die Ankündigung unserer nächsten großen Sensationsschau.</su>
        <su lang="ru">Следите за объявлениями о нашей новой грандиозной программе ужасов.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Und keine Angst, ich bin davon überzeugt, daß Jim Raeder bald wieder unter uns sein wird."</su>
        <su lang="ru">И не расстраивайтесь. Я уверен, что вскоре мы снова увидим Джима Рэдера среди нас.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Mike Terry lächelte und blinzelte dem Publikum zu.</su>
        <su lang="ru">Майк Терри улыбнулся и подмигнул зрителям.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">"Er muß ja gesund werden, Freunde.</su>
        <su lang="ru"> - Он просто обязан выздороветь.</su>
      </sentence>
      <sentence>
        <su lang="de">Wir alle stehen ja auf seiner Seite."</su>
        <su lang="ru">Ведь мы все ставим на него!</su>
      </sentence>
    </p>
  </body>
</book>
